<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/tei_lite_fr.rng" 
            type="application/xml" 
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!-- 
   @@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@ 
    Fichier de présentation du modèle XML-TEI 
   @@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@ 
-->
<!-- RMQ : dans back une division de type "downloads" contient les liens vers les fichiers téléchargeables -->
<!-- TODO : si possible utiliser la transformation de l'École des chartes pour présenter le modèle en ligne -->

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <!-- mentions de titre et de responsabilité -->
            <titleStmt>
                <title xml:lang="fre" type="main">L’édition des cours</title>
                <title xml:lang="fre" type="sub">Le modèle XML-TEI</title>
                <!-- mention de responsabilité principale (responsable scientifique de l'édition) -->
                <principal>
                    <persName ref="#RC">
                        <forename>Robert</forename>
                        <surname>Carvais</surname>
                        <affiliation>
                            <orgName>Centre National de la Recherche Scientifique</orgName>
                            <orgName type="acronym">CNRS</orgName>
                            <roleName>responsable d'ANR</roleName>
                        </affiliation>
                    </persName>
                </principal>
                <!-- organismes qui ont financé l'opération -->
                <funder>
                    <orgName>Agence Nationale de Recherche</orgName>
                    <orgName type="acronym">ANR</orgName>
                    <date from="2008" to="2013">2008-2013</date>
                </funder>
                <funder>
                    <orgName>Association Française d'Histoire de la Construction</orgName>
                    <orgName type="acronym">AFHC</orgName>
                    <date when="2013">2013</date>
                </funder>
                <!-- mentions de responsabilité secondaires -->
                <respStmt>
                    <resp key="prg">modélisation XML-TEI</resp>
                    <persName ref="#EC">
                        <forename>Emmanuel</forename>
                        <surname>Château</surname>
                        <email>emchateau@laposte.net</email>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="aut">auteurs</resp>
                    <persName ref="#EC">
                        <forename>Emmanuel</forename>
                        <surname>Château</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="mrk">encodage</resp>
                    <persName ref="#EC">
                        <forename>Emmanuel</forename>
                        <surname>Château</surname>
                        <email>emchateau@laposte.net</email>
                    </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <!-- mention d'édition -->
            <editionStmt>
                <edition n="1">première édition électronique, <date when="2013">2013</date></edition>
            </editionStmt>
            <extent><!-- TODO : taille du fichier en octet --></extent>
            <!-- information sur la publication électronique -->
            <publicationStmt>
                <date when="2013">2013</date>
                <!-- voir si on attribue un DOI ou un identifiant ARK aux fichiers édités -->
                <idno>editionModel</idno>
                <!-- responsable de la publication -->
                <publisher>
                    <orgName>Centre de théorie et d'analyse du droit (UMR 7074)</orgName>
                    <orgName type="acronym">CTAD</orgName>
                    <address>
                        <addrLine>Université Paris Ouest-Nanterre La Défense</addrLine>
                        <addrLine>UFR Droit et Science politique</addrLine>
                        <addrLine>Bâtiment F. - Bur. 404</addrLine>
                        <addrLine>200, Avenue de la République</addrLine>
                        <addrLine>92001 Nanterre Cedex</addrLine>
                        <addrLine>France</addrLine>
                        <addrLine>http://ctad.u-paris10.fr/cdr-theorie-droit/</addrLine>
                        <addrLine>contact@desgodets.fr</addrLine>
                    </address>
                </publisher>
                <availability status="restricted" xml:id="editionModelImagesLicence">
                    <p>Les images numériques des manuscrits sont mises à disposition par les institutions partenaires mais restent leur propriété exclusive. Celles-ci en autorisent la reproduction et la réutilisation selon leurs propres règles en vigueur. Toute diffusion de ces images, sous quelque forme et sur quelque support que ce soit (papier, audiovisuel, ou numérique), pour quelque finalité que ce soit (pédagogique, scientifique ou commercial), doit faire l’objet d’une demande d’autorisation préalable auprès de l’institution concernée.</p>
                </availability>
                <availability status="restricted" xml:id="editionModelTextLicence">
                    <p>Le Centre de théorie et d’analyse du droit (UMR 7074) met à disposition cette ressource électronique structurée, protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1), selon les termes de la licence Creative Commons « Attribution – Pas d’Utilisation Commerciale – Partage dans les Mêmes Conditions ; 4.0 International (CC-BY-NC-SA 4.0) ». 
                        <lb/>Cette licence est disponible en ligne : <ref
                            target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"
                            >http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr</ref> ou par courrier postal à Creative Commons, 171 Second Street, Suite 300, San Francisco, California 94105, USA.</p>
                    <p>Attribution : Vous devez créditer l’œuvre, intégrer un lien vers la licence et indiquer si des modifications ont été effectuées. Vous devez indiquer ces informations par tous les moyens possibles mais vous ne pouvez pas suggérer que le Centre de théorie et d’analyse du droit vous soutient ou soutient la façon dont vous avez utilisé son œuvre. 
                        <lb/>Le Centre de théorie et d’analyse du droit demande à ce que toute publication dérivée de ses ressources électroniques comporte : 
                        <lb/>1. le nom du Centre de théorie
                        et d’analyse du droit et, pour les publications électroniques,
                        son logo ainsi que la mention des auteurs de l’édition. 
                        <lb/>2. l’URI permettant d’accéder à la page citée
                        sur notre site, ou à la page d’accueil de la ressource
                        <lb/>3. la date et la version du fichier source utilisé.</p>
                    <p><hi rend="italic"
                        >Pas d’Utilisation Commerciale</hi> — Vous n’êtes pas autorisé à faire un usage commercial de cette œuvre, tout ou partie du matériel la composant. 
                        <lb/>Le Centre de théorie et d’analyse du droit souhaite principalement encourager l’utilisation et l’amélioration de ses ressources électroniques dans l’intérêt de l’enseignement et de la recherche. Toute autorisation au-delà du champ de cette licence doit être obtenue auprès du Centre de théorie et d’analyse du droit.</p>
                    <p><hi rend="italic"
                            >Partage dans les Mêmes Conditions</hi> — Dans le cas où vous effectuez un remix, que vous transformez, ou créez à partir du matériel composant l’œuvre originale, vous devez diffuser l’œuvre modifiée dans les même conditions, c’est à dire avec la même licence avec laquelle l’œuvre originale a été diffusée. 
                        <lb/>Vous n’êtes pas obligé de signaler votre travail auprès du Centre de théorie et d’analyse du droit, mais vous êtes incités à le faire en nous envoyant un mail à <ref
                            type="external" target="mailto:contact@desgodets.net"
                        >contact@desgodets.net</ref>.</p>
                    <p><hi rend="italic"
                        >Pas de restrictions additionnelles</hi> – Vous n’êtes pas autorisé à appliquer des conditions légales ou des mesures techniques qui restreindraient légalement autrui à utiliser l’œuvre dans les conditions décrites par la licence.</p>
                    <p>Le Centre de théorie et d’analyse du droit s’engage à conserver et à toujours offrir publiquement la version la plus à jour de ses ressources électroniques par l’intermédiaire d’une URI pérenne. 
                        <lb/>Dans l’intérêt de la communauté scientifique, afin de ne pas disperser les contributions et de permettre les meilleures conditions de collaboration scientifique, le Centre de théorie et d’analyse du droit se propose de recueillir et d’intégrer les corrections et contributions qui lui seront soumises (après validation par un comité scientifique), et à référencer leur origine.</p>
                    <p>Vous n’êtes pas dans l’obligation de respecter la licence pour les éléments ou matériel appartenant au domaine public ou dans le cas où l’utilisation que vous souhaitez faire est couverte par une exception.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title xml:lang="fre" type="main">Les cours de Desgodets</title>
                <title xml:lang="fre" type="sub">une édition électronique</title>
                <idno type="URI">http://www.desgodets.net</idno>
            </seriesStmt>
            <!-- ajout d'un élément pour DC.description -->
            <!--<notesStmt>
                <note xml:lang="fre" type="abstract">Texte de description pour DC.description</note>
                <note xml:lang="eng" type="abstract">Texte de description en anglais pour DC.description</note>
            </notesStmt>-->
            <!-- description de la source -->
            <sourceDesc>
                <p xml:id="editionModel"
                    >Texte original : le texte a été créé sous forme
                    électronique</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <!-- description du projet éditorial -->
            <projectDesc>
                <p>L'édition des cours de Desgodets fait partie d'un programme de recherche sur la
                    formalisation du savoir architectural au XVII<hi
                        rend="superscript">e</hi>
                    siècle.</p>
            </projectDesc>
            <!-- déclaration des principes éditoriaux -->
            <editorialDecl>
                <stdVals>
                    <p>On utilise...</p>
                </stdVals>
                <quotation>
                    <p>Les citations dans le texte sont encodées soit au moyen d'un élément quote,
                        soit au moyen d'un élément...</p>
                </quotation>
            </editorialDecl>
            <!-- déclaration concernant la méthode d'établissement du corpus (sélection) -->
            <refsDecl>
                <p>Description du système de référence canonique. Plus tard on fournira peut-être
                    une expression régulière.</p>
            </refsDecl>
            <samplingDecl>
                <p>Le manuscrit a été transcrit intégralement [dans certains cas ce ne sera pas le
                    cas].</p>
            </samplingDecl>
        </encodingDesc>
        <!-- présentation du profil de fichier -->
        <profileDesc>
            <creation when="2013">2013</creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre" usage="100">Français (langue principale du corpus)</language>
                <!-- TODO : évaluer le pourcentage des langues dans le document -->
            </langUsage>
            <!-- présentation du profil de fichier -->
            <langUsage>
                <language ident="fre" usage="100">Français (langue principale du corpus)</language>
                <!-- TODO : évaluer le pourcentage des langues dans le document -->
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="fre" scheme="http://data.bnf.fr/liste-rameau">
                    <term>Architecture</term>
                    <term>18e siècle</term>
                    <term>France</term>
                    <term>Architecture –– Philosophie</term>
                </keywords>
                <keywords xml:lang="eng" scheme="http://id.loc.gov/authorities/about.html#lcsh">
                    <term>Architecture, Modern</term>
                    <term>17th-18th centuries</term>
                    <term>France</term>
                    <term>Architecture -- Philosophy</term>
                </keywords>
                <classCode scheme="http://dublincore.org/documents/2012/06/14/dcmi-terms/">
                    <term>Text</term>
                </classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2014-03-30" who="#EC">version bêta</change>
            <change when="2013-04-16" who="#EC">première version du fichier</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text corresp="#editionModelTextLicence">
        <front xml:id="editionModelFront" corresp="#editionModelTextLicence">
            <titlePage xml:id="editionModelFront00">
                <docTitle>
                    <titlePart>L'encodage des textes</titlePart>
                </docTitle>
                <docAuthor>
                    <persName ref="#EC">Emmanuel Château</persName>
                </docAuthor>
                <docDate>septembre 2013</docDate>
                <docEdition>version bêta</docEdition>
            </titlePage>
            <div xml:id="editionModelFrontFr" xml:lang="fre">
                <div xml:id="editionModelFrontFr01" type="abstract">
                    <p>L'édition des Cours d’Antoine Desgodets est une édition électronique XML-TEI. Cette section comporte une documentation des choix d'encodage et des informations sur la production des fichiers. Elle donne également accès à la modélisation sous la forme d'une spécification de haut niveau en ODD, ou bien au schema Relax-NG. Les fichiers XML-TEI des cours sont téléchargeables depuis leurs pages de consultation. L'ensemble des sources du projet sont versionnées et librement téléchargeables depuis <ref
                            type="external" target="https://github.com/desgodets/desgodetsSources"
                            >notre entrepôt GitHub</ref>.</p>
                </div>
                <div xml:id="editionModelFrontFr02" type="introduction">
                    <head>Introduction</head>
                    <p>Dès lors qu’il fut décidé que l’édition des cours d’Antoine Desgodets serait
                        en premier lieu une édition numérique en ligne, se posait d’une manière ou
                        d’une autre la question de l’encodage du texte. En effet, le rendu d’une
                        page web repose sur un balisage HTML (Hypertext Markup Language). Toute
                        présentation web de nos textes nécessitait donc <foreign
                            xml:lang="lat"
                            >a
                            minima</foreign> une opération d’encodage, au moins présentationnel. Dans
                        son <title>Référentiel général d’interopérabilité</title> publié en 2009, la
                        Direction générale de la modernisation de l’État recommande l’utilisation
                        des technologies XML (Extensible Markup Language) à des fins
                        d’interopérabilité et de pérennisation de l’information<ref
                            type="note" target="#editionModelN0001"
                        />. Par ailleurs, le dialecte XML de la Text Encoding Initiative (TEI)
                        s’est très largement imposé comme standard de fait dans le domaine de
                        l’édition numérique à caractère scientifique ces dernières années, en
                        particulier pour la publication des sources primaires. C’est donc assez
                        naturellement que nous nous sommes orientés dans cette direction qui repose
                        sur un balisage descriptif du texte tout en tirant parti de l’infrastructure
                        technique offerte par XML.</p>
                    <p>S’il apparaît rapidement qu’une démarche basée sur un encodage descriptif du
                        texte comme avec la TEI est plus pertinente, celle-ci n’offre cependant pas
                        une solution prête à l’emploi. L’encodage est une étape dans un processus
                        plus global qui implique tout d’abord la définition d’un schéma dans lequel
                        on déclare ses pratiques et la manière dont on va utiliser la TEI. Pour
                        produire un schéma de ce type, et éventuellement le manuel d’encodage qui
                        l’accompagne, il est nécessaire de bien comprendre sa source. Aussi faut-il
                        envisager l’encodage non pas comme une fin en soi, mais plutôt comme un
                        moyen de travailler et d’étudier le matériau textuel. </p>
                </div>
            </div>
        </front>
        <body xml:id="editionModelBody">
            <div xml:id="editionModelBodyFr" xml:lang="fre">
                <div xml:id="editionModelBodyFr01" type="part" n="1">
                    <head>Le balisage du texte et le recours à la TEI</head>
                    <div xml:id="editionModelBodyFr01.01" type="chapter">
                        <head>La notion de balisage descriptif</head>
                        <p>Parce qu’il détermine tous les traitements informatiques qu’il est
                            possible d’effectuer sur le texte, le balisage a historiquement
                            constitué une question fondamentale dans l’histoire de l’informatique.
                            Depuis l’article séminal de Coombs et ses collègues, on a pris
                            l’habitude de distinguer plusieurs types de balisages : procédural,
                            présentationnel, ou descriptif<ref
                                type="note" target="#editionModelN0002"
                            />. La supériorité du balisage descriptif sur les autres types de
                            balisage du texte a clairement été établie depuis quelques années. Un
                            tel balisage présente l’avantage notable d’assurer une meilleure
                            distinction entre le contenu et la forme (et donc de séparer les
                            traitements). Cette distinction garantit une meilleure maintenance du
                            texte encodé et une meilleure portabilité des artefacts numériques.</p>
                        <p>La production d’un balisage descriptif consiste à identifier
                            explicitement la structure sémantique sous-jacente d’un document, cela
                            indépendamment de tout traitement déterminé à l’avance<ref
                                type="note" target="#editionModelN0003"/>. Il s’agit de distinguer explicitement à l’intérieur du texte
                            différents objets éditoriaux en les encadrant par des balises dont le
                            nom peut être arbitraire. Ce faisant l’auteur d’un balisage fournit une
                            information sémantique et pragmatique suffisante pour produire des vues
                            alternatives sur le document ou bien une édition basée sur la structure
                            du texte. Les trois opérations qui interviennent au cours du balisage
                            sont donc les suivantes :<list>
                                <item><hi rend="bold"
                                    >la reconnaissance des éléments</hi>,
                                    reconnaître que l’élément courant est un élément d’un certain
                                    type (paragraphe, citation en prose, note de bas de page,
                                    etc.)</item>
                                <item><hi rend="bold"
                                    >la sélection des balises</hi>, déterminer le
                                    balisage qui s’applique au type d’élément reconnu</item>
                                <item><hi rend="bold"
                                    >la réalisation du balisage</hi>, marquage de
                                    l’élément.</item>
                            </list><ref type="note" target="#editionModelN0004"/></p>
                        <p>L’idée d’un balisage descriptif qui repose sur le fait de marquer le
                            contenu d’un texte par des éléments suggère une représentation du texte
                            qui correspond à ce qu’on a appelé un modèle d’<soCalled>éléments
                                contenus hiérarchiquement imbriqués</soCalled> (OHCO, <foreign
                                xml:lang="eng"
                            >Ordered Hierarchical Content Objects</foreign>, en
                            anglais). Dans une telle représentation du texte, les éléments contenus
                            (paragraphes, citations, phrases, notes, etc.) sont présentés à
                            l’intérieur d’une structure hiérarchique. La structure du texte est
                            hiérarchique parce qu’ils résident les uns à l’intérieur des autres. Les
                            objets reçoivent donc des relations linéaires. </p>
                        <p>Contrairement aux apparences, les logiciels de traitement de texte qui
                            mettent en forme les documents ne simplifient pas la production de
                            documents en éliminant le besoin du balisage. D’une certaine manière
                            cela est devenu plus clair aujourd’hui avec l’adoption des formats XML
                            par Microsoft Word et Open Office. Mais, le balisage requis pour ces
                            formats, tout en étant plus consommateur de ressources, n’atteint pas la
                            même expressivité qu’un simple balisage descriptif. Par ailleurs, les
                            dispositifs d’édition fondés sur un balisage descriptif présentent
                            plusieurs avantages sur le balisage fondé sur la présentation comme LaTex :<list>
                                <item><label n="1"
                                    >1°</label> Le processus d’établissement du texte
                                    se trouve simplifié par la focalisation sur le contenu plutôt
                                    que sur le contrôle du programme (dans le cas d’un balisage
                                    procédural) ou de la présentation typographique de la copie
                                    (comme avec LaTex)</item>
                                <item><label n="2"
                                    >2°</label> Les questions de maintenance sont
                                    réduites à un nombre limité de problèmes indépendants du fichier
                                    proprement dit. L’actualisation des styles et la mise à jour
                                    s’en trouvent facilitées sans risque de corruption des
                                    documents.</item>
                                <item><label n="3"
                                    >3°</label> Enfin, ils fournissent de meilleurs
                                    standards dans le domaine patrimonial et culturel, ou pour
                                    l’industrie, du point de vue de la portabilité. Ils permettent
                                    en effet le partage aisé des fichiers et réduisent, à terme, les
                                    coûts de publication.</item>
                            </list></p>
                        <p>Autrement dit, le balisage descriptif offre un certain nombre d’avantages
                            pour l’éditeur. Outre qu’il permet de partager des documents pour
                            collaborer sans se préoccuper d’éventuelles incompatibilités, il offre
                            un gain de temps de production et de gestion en permettant la
                            réalisation de plusieurs éditions successives à partir d’un même fichier
                            source, ou de produire plusieurs manifestations (présentations) d’un
                            même fichier. De surcroît, ce balisage permet le plus souvent la
                            génération automatique de l’information bibliographique directement à
                            partir du fichier source (ce qui réduit les erreurs et permet une
                            citation aisée dans les bases bibliographiques) ou d’inclure directement
                            des documents dans des bases de données en ligne pour la publication et
                            la recherche plein-texte.</p>
                        <p>Même si la mise en place d’un balisage descriptif du texte, implique le
                            déploiement d’une infrastructure technique sans-doute moins confortable
                            pour travailler que l’utilisation de logiciels de traitement de texte,
                            il faut relever qu’il permet de se concentrer sur le contenu du texte
                            plutôt que sur la présentation physique finale du document. Bien
                            entendu, concernant l’édition de manuscrits historiques, ou de sources
                            primaires, il pourra être nécessaire de traiter la matérialité physique
                            du document. Néanmoins c’est avant tout l’édition du texte qui est ici
                            privilégiée. Dans une telle démarche, il convient en premier lieu de
                            rendre la structure du texte explicite, c’est-à-dire de clarifier à la
                            fois les relations hiérarchiques et séquentielles. Et la présence du
                            balisage détermine la possibilité de traiter les éléments pour une
                            transformation. </p>
                        <p>Le métalangage informatique XML (<foreign xml:lang="eng"
                                >Extensible
                                Markup Language</foreign>) permet le développement de vocabulaires
                            descriptifs de balisages interopérables spécifiques à certains
                            domaines<ref
                                type="note" target="#editionModelN0005"
                                    />. Son modèle de contenu arborescent est précisément conforme au
                            modèle OHCO. S’il offre une grammaire lisible par la machine, il ne
                            présente pas une réelle sémantique et ne peut donc à lui seul spécifier
                            formellement une sémantique. XML propose simplement une solution
                            rigoureuse, compréhensible par les machines, pour définir un langage de
                            balisage descriptif. La plupart des contenus des bibliothèques
                            numériques aujourd’hui mis à disposition sur le web sont encodés en
                            utilisant un balisage XML. <quote>La large adoption de vocabulaires XML
                                spécialisés comme la TEI rendent disponible une importante
                                information sémantique, mais seulement sous la forme d’une
                                documentation en prose et de pratiques partagées.<ref
                                    type="note" target="#editionModelN0006"/></quote></p>
                    </div>
                    <div xml:id="editionModelBodyFr01.02" type="chapter">
                        <head>Le projet de la Text Encoding Initiative</head>
                        <p>La <orgName>Text Encoding Initiative (TEI)</orgName> est un effort
                            international pour unifier les pratiques d’encodage de texte dans le
                            domaine académique. Elle fournit un vocabulaire XML qui permet de
                            produire des modèles de textes que l’on peut utiliser à différentes fins
                            notamment pour l’édition de sources primaires. Plus qu’un schéma
                            générique, elle offre en fait un cadre de travail qui permet de traiter
                            différents cas de figure. Ce cadre de travail se compose d’un
                            vocabulaire, d’une documentation qui en fournit la sémantique en langage
                            naturel, et d’un ensemble de recommandations rassemblées sous l’intitulé
                            de <title>Guidelines</title>. En ce sens, comme le relève
                                <persName>Florence Clavaud</persName> dans son cours, il s’agit
                            plutôt d’une sorte d’<q>ontologie générique du texte</q>.</p>
                        <p>La Text Encoding Initiative est née d’un constat partagé au sein d’une
                            communauté de chercheurs déjà engagés dans la production de texte
                            numérique qu’ils manquaient de solutions pour faciliter l’échange de
                            textes et d’information sur leur travail. En novembre 1987, une
                            rencontre fut organisée sous l’égide de l’<orgName>Association for
                                Computers and the Humanities (ACH)</orgName> au Vassar College à
                            Poughkeepsie avec une trentaine de représentants issus du monde des
                            archives, des centres d’informatique appliquée aux sciences humaines, ou
                            d’organisations professionnelles pour examiner à nouveau la question de
                            la standardisation. S’accordant tous sur le besoin de pratiques
                            communes, ces participants formulèrent une dizaine de principes
                            directeurs<ref
                                type="note" target="#editionModelN0007"
                            />. Ceux-ci mettaient notamment l’accent sur la conversion de
                            formats et la nécessité de développer un métalangage pour des schémas
                            d’encodage descriptifs.</p>
                        <p>L’<orgName>ACH</orgName>, rapidement suivie dans son effort de
                            standardisation par l’<orgName>Association for Literary and Linguistic
                                Computing</orgName> et l’<orgName>Association for Computational
                                Linguistics</orgName> formèrent ensemble la <orgName>Text Encoding
                                Initiative (TEI)</orgName> afin de conduire le projet sous une forme
                            internationale et multilingue et développer des recommandations pour la
                            préparation et l’échange de textes électroniques dans le domaine
                            universitaire. Dès 1993, la TEI publiait une première version de ses
                                <title
                                xml:lang="eng"
                                >Guidelines for the Encoding and Interchange of
                                Machine-Readable Texts</title>. Ce rapport proposait un ensemble de
                            conventions pour l’encodage de différents types de textes pour servir
                            dans le domaine des sciences du langage ou des sciences humaines. Cette
                            première publication constitue un jalon important car jamais auparavant
                            les chercheurs n’avaient été capables de formuler un consensus sur les
                            pratiques d’encodage.</p>
                        <p>Alors qu’elle avait d’abord été fondée sur l’utilisation de la syntaxe
                            SGML (<foreign
                                xml:lang="eng"
                                >Standard Generalized Markup
                                Language</foreign>), la TEI a adopté XML dès la première publication
                            de sa spécification en 1996, certains membres de la TEI avaient en effet
                            participé à son développement. Par la suite, les <title
                                xml:lang="eng">Guidelines</title> ont été étayées par l’apport d’autres
                            spécialités pour prendre en charge une plus grande diversité de textes.
                            On en est aujourd’hui à la cinquième proposition numérotée P5, et elle
                            est organisée autour d’un consortium et d’une importante communauté
                            d’utilisateurs. Conçue comme un modèle générique de structuration et de
                            sémantisation des textes, la TEI présente de nombreux avantages. On
                            relève notamment : <list>
                                <item>sa modularité et sa flexibilité</item>
                                <item>son expressivité (niveau de granularité)</item>
                                <item>le fait qu’il s’agit d’un standard reconnu internationalement
                                    (interopérabilité, pérennité)</item>
                                <item>le fait qu’elle dispose des propriétés intrinsèques au modèle
                                    XML : séparation entre le contenu et a présentation, possibilité
                                    de générer plusieurs formats de sortie à partir d’une même
                                    source</item>
                                <item>son adaptation à l’édition électronique (croisement de
                                    sources, <foreign
                                        xml:lang="lat"
                                    >fac simili</foreign>,
                                    hyperliens, etc.)</item>
                                <item>les possibilités de modulation de l’affichage et
                                    d’accessibilité, ses aspects économiques</item>
                            </list></p>
                        <p>Mis à part le fait qu’elle soit rapidement apparue comme un standard de
                            fait pour la publication de textes numériques en sciences humaines, ce
                            sont d’abord ces qualités qui expliquent la large implantation de la TEI
                            dans la communauté scientifique. Elle sert de format à de nombreux
                            projets d’envergure internationale (Blake archive<ref
                                type="note" target="#editionModelN0008"/>, Perseus<ref type="note"
                                target="#editionModelN0009"/>, Rosetti<ref type="note"
                                target="#editionModelN0010"
                                />, etc.). Plusieurs projets français de grande envergure utilisent
                            également la TEI dans le domaine des sciences historiques (BVH<ref
                                type="note" target="#editionModelN0011"/>, Élec<ref type="note"
                                target="#editionModelN0012"/>, le portail Telma<ref type="note"
                                target="#editionModelN0013"/>, ENS Lyon<ref type="note"
                                target="#editionModelN0014"/>, etc.).</p>
                    </div>
                    <div xml:id="editionModelBodyFr01.03" type="chapter">
                        <head>Un standard de fait pour la production de sources primaires</head>
                        <p>Rapidement la TEI a privilégié la publication de recommandations plutôt
                            que celle d’un standard ou d’une norme. L’objectif était de spécifier
                            des conventions d’encodage simples, faciles à employer, relativement
                            compréhensibles, et qui fournissent d’amples mécanismes d’extension afin
                            de pouvoir répondre à des besoins particuliers.<ref
                                type="note" target="#editionModelN0015"
                                /> Cette modularité avec ses possibilités de personnalisation et
                            d’extension seyait mieux à la recherche. Néanmoins, la TEI s’est
                            rapidement imposée comme standard de fait pour l’encodage de textes
                            numériques dans le domaine des sciences humaines. Plusieurs raisons
                            expliquent en grande partie cette situation. D’une part, la TEI repose
                            sur l’utilisation de syntaxes et de mécanismes XML standardisés par le
                                <orgName>W3C (World Wide Web Consortium)</orgName> qui présentent de
                            nombreuses garanties en termes d’interopérabilité et permettent
                            d’utiliser les outils puissants disponibles pour manipuler des arbres
                            XML. D’autre part, l’importante généricité de la TEI lui permet de
                            couvrir une grande gamme de besoins. Cela explique en grande partie
                            l’importante pénétration de la TEI dans la communauté scientifique. </p>
                        <p>La TEI fournit ainsi, à l’aide d’un vocabulaire et d’une infrastructure
                            technique, un cadre de travail pour la modélisation des textes. Dans la
                            limite de leur expressivité, de tels modèles peuvent être employés à
                            telles ou telles fins. La volonté de la TEI de couvrir l’ensemble des
                            besoins a pour pendant négatif la nécessité de personnaliser son schéma.
                            Et l’utilisation de la TEI suppose l’apprentissage de son vocabulaire.
                            Cette difficulté d’accès, ainsi que la nécessité de manier des outils
                            nouveaux, reste un problème qui n’est toujours pas complètement réglé.
                            Cependant, la TEI a largement été adoptée aujourd’hui dans le secteur
                            académique pour la publication de sources primaires ou l’édition
                            numérique. C’est la raison pour laquelle on peut affirmer qu’elle
                            constitue de ce point de vue un standard de fait qui justifie en grande
                            partie son utilisation dans un projet scientifique comme l’édition des
                            cours de <persName>Desgodets</persName>.</p>
                        <p>À de nombreux égards, le large emploi de la TEI est censé répondre à un
                            désir d’interopérabilité et de pérennisation. La promesse des standards
                            est de nous rendre la vie plus aisée : TEI, XML, Unicode ont le
                            potentiel de faciliter l’échange et la réutilisation des documents,
                            c’est notamment la raison pour laquelle on y a recours. Cependant, par
                            sa généricité même, la nature profonde de la TEI qui nécessite d’opérer
                            des choix, ou permet d’être étendue en fonction des besoins, explique en
                            grande partie les difficultés que l’on peut rencontrer lorsqu’il s’agit
                            de rassembler des collections de documents en termes de compatibilité.
                            Il ne suffit pas que les textes soient tous encodés en TEI pour qu’ils
                            soient véritablement interopérables. Chaque document est représentatif
                            du modèle que se fait l’éditeur du texte. Ainsi, la compatibilité ne
                            peut être atteinte que si plusieurs documents suivent le même ensemble
                            de conventions.</p>
                    </div>
                    <div xml:id="editionModelBodyFr01.04" type="chapter">
                        <head>Un certain point de vue sur le texte</head>
                        <p>Il convient donc de garder à l’esprit que n’importe quelle représentation
                            numérique d’un texte constitue une modélisation de fait, au sens où un
                            modèle est une réduction de la réalité. <quote>Même lorsqu’on se
                                contente de transcrire une page imprimée à l’aide d’un simple
                                éditeur de texte, on formule, sans en avoir nécessairement
                                conscience, nombre de décisions éditoriales telles que le choix de
                                l’encodage des caractères, la manière de représenter tel ou tel
                                aspect typographique avec cet encodage, comment traiter les espaces
                                blancs, ou encore ce qu’il faut faire des choses que l’on n’est pas
                                en mesure d’entrer au clavier comme les figures dans le texte ou les
                                symboles dépourvus de représentation Unicode.<ref
                                    type="note" target="#editionModelN0016"
                            /></quote> Dès lors, le choix des concepteurs de la TEI qui
                            consistait à caler sa sémantique sur la structure de XML est
                            particulièrement significatif. En effet, le modèle de contenu de XML est
                            fondé sur l’arborescence, il détermine ainsi une grande partie de la
                            sémantique de la TEI.</p>
                        <p>On considère généralement que SGML puis XML sont des syntaxes adéquates
                            pour exprimer les besoins les plus généraux. Elles ont aussi plusieurs
                            avantages en termes de production et de mise en forme, ou encore pour
                            tourner le texte en base de données. Avec la TEI, le paragraphe d’un
                            texte apparaît par exemple entre deux balises <gi>p</gi>. Plusieurs
                            paragraphes peuvent être réunis dans une division <gi>div</gi>. À
                            l’intérieur d’un paragraphe, on peut marquer un nom de personne ou de
                            lieu à l’aide d’éléments <gi>persName</gi> ou <gi>placeName</gi>.
                                <quote>Une telle configuration est très commode pour le traitement
                                    (<foreign
                                    xml:lang="eng"
                                    >processing</foreign>), puisqu’il est
                                relativement trivial de transformer un élément TEI <gi>div</gi> ou
                                    <gi>p</gi> en l’élément HTML correspondant, ou encore
                                    <gi>persName</gi> en un hyperlien qui pointe vers les
                                informations concernant la personne désignée. Cependant, cela
                                signifie également que les capacités de modélisation de la TEI sont
                                celles déterminées par XML.<ref
                                    type="note" target="#editionModelN0017"/></quote></p>
                        <p>Dès 2002, <persName>Buzetti</persName> a avancé que la structure
                            arborescente n’était pas suffisamment expressive pour rendre compte de
                            toute la complexité d’un texte<ref
                                type="note" target="#editionModelN0018"
                                />, et en 2010 <persName>Schmidt</persName> a considéré que la TEI
                            constituait un mauvais modèle du texte car elle imposait des
                            interprétations éditoriales sur le texte lui-même<ref
                                type="note" target="#editionModelN0019"
                            />. La TEI peut parfois se révéler en partie inadéquate pour
                            traiter par exemple la structure du discours ou la sémantique du texte.
                            Son modèle impose souvent de traiter séparément l’encodage du texte et
                            son inscription sur le support pour les sources primaires. Mais son
                            utilisation a largement prouvé qu’elle constituait un choix, bien
                            qu’imparfait, tout à fait acceptable et suffisant dans la plupart des
                            cas pour le travail académique ou universitaire. Elle constitue d’autant
                            plus une solution qu’elle permet l’utilisation de puissants outils
                            XML.</p>
                        <p>C’est ici en réalité la question du texte et des différentes lectures que
                            l’on peut en avoir qui est soulevée<ref
                                type="note" target="#editionModelN0020"
                            />. Est-ce que le texte peut exister indépendamment de son apparat
                            critique ? Dans de nombreux cas, il n’y a pas de texte proprement dit
                            mais seulement une multiplicité de lectures. Or, la lecture constitue de
                            fait un exercice interprétatif, la TEI présente ici au moins l’avantage
                            de son honnête dans le fait qu’elle met en avant, et au centre, les
                            interventions éditoriales là où elles sont le plus manifestes. Il s’agit
                            donc d’être conscient qu’en adoptant ce qui constitue aujourd’hui un
                            standard de fait dans le domaine académique avec tous ses avantages, il
                            convient en même temps de faire le deuil d’un modèle véritablement
                            générique qui répondrait à toutes les situations. Chaque modélisation du
                            texte mise en œuvre à l’échelle d’un projet traduit d’abord un point de
                            vue sur les textes. C’est une certaine lecture du texte qui est proposée
                            au lecteur par l’éditeur, et une telle lecture traduit avant tout les
                            préoccupations et les questionnements à l’œuvre au moment de l’acte
                            d’édition.</p>
                    </div>
                </div>
                <div xml:id="editionModelBodyFr02" type="part" n="2">
                    <head>La modélisation XML-TEI</head>
                    <div xml:id="editionModelBodyFr02.01" type="chapter">
                        <p>La TEI peut donc se concevoir comme un cadre de travail technique, un
                                <foreign
                                xml:lang="eng"
                                >framework</foreign>, qui accompagne
                            l’éditeur ou l’encodeur dans la structuration de l’information. Elle
                            consiste en un ensemble de préconisations qui doivent être adaptées aux
                            spécificités inhérentes à chaque projet éditorial. Comme le relève
                                <persName>Florence Clavaud</persName>, <q>cette modularité qui
                                garantit la flexibilité du modèle et sa généralité, peut parfois
                                dérouter l’encodeur inexpérimenté ou le confronter à des choix
                                difficiles</q>. La définition des solutions d’encodage implique
                            d’opérer des choix entre plusieurs solutions admissibles en en
                            saisissant bien tous les tenants et les aboutissants. Elle implique un
                            aller-retour continuel entre les sources textuelles à traiter et la
                            documentation de la TEI afin de réévaluer les solutions d’encodage
                            envisagées.</p>
                        <p>Ce besoin de personnalisation s’explique, d’une part parce que le texte
                            est souvent un objet hétérogène, et d’autre part car l’encodeur ou
                            l’éditeur peut avoir des objectifs différents. Dans le cas d’un texte
                            dramatique, il pourra se révéler nécessaire de trouver un moyen pour
                            marquer les locuteurs. Les éléments nécessaires pour traiter le discours
                            oral ne seront sans doute pas les mêmes que ceux requis pour le
                            traitement diplomatique. On n’abordera pas un ensemble de textes
                            composites ou un corpus de la même manière que des textes isolés. Ces
                            différents cas de figure expliquent assez bien le besoin de métadonnées
                            spécialisées pour décrire les contenus.</p>
                        <p>Ce que propose la TEI c’est un ensemble de mécanismes pour les traiter.
                                <quote>Formellement parlant, les <title>Guidelines</title>
                                fournissent à la fois des règles syntactiques sur la manière dont
                                des éléments et des attributs doivent être utilisés dans des
                                documents valides, mais aussi des recommandations sémantiques sur
                                l’interprétation que l’on doit attacher à certaines constructions
                                syntactiques. En ce sens, elle fournissent à la fois une définition
                                de type de document, et une déclaration de type de document. Plus
                                exactement, on peut distinguer le <hi
                                    rend="italic"
                                    >modèle abstrait
                                    de la TEI</hi> (<foreign
                                    xml:lang="eng"
                                    >TEI Abstract
                                    Model</foreign>) qui définit un ensemble de concepts en rapport,
                                et le <hi
                                    rend="italic">schéma TEI</hi> (<foreign xml:lang="eng"
                                    >TEI
                                    schema</foreign>) qui définit un ensemble de règles et de
                                    contraintes syntactiques.<ref
                                    type="note" target="#editionModelN0021"/></quote></p>
                    </div>
                    <div xml:id="editionModelBodyFr02.02" type="chapter">
                        <head>L’infrastructure de la TEI et la personnalisation</head>
                        <div>
                            <head>La production d’un schéma</head>
                            <p>Dès l’origine la TEI a été conçue pour être employée comme un
                                ensemble de briques permettant de construire des schémas spécifiques
                                pour un projet donné. Dans cet esprit, la TEI propose un vocabulaire
                                pour décrire les textes sans préjuger de ce que les textes
                                pourraient contenir. Aussi est-il important de comprendre que la TEI
                                ne propose pas un schéma global, mais un ensemble de modules parmi
                                lesquels choisir les éléments qui répondent à ses propres besoins en
                                termes de modélisation.</p>
                            <p>Cette modélisation s’exprime à l’aide d’un schéma qui est une
                                personnalisation de la TEI. Il s’agit en fait de produire un
                                sous-ensemble de la TEI approprié à son projet. Comme la TEI utilise
                                les technologies XML, il est possible de contrôler la production
                                d’un document dans un éditeur XML ou encore de valider son contenu
                                en l’associant à un schéma qui peut être rédigé dans divers formats
                                (RelaxNG, W3C XML schema, etc.). Un schéma constitue donc à la fois
                                une manière de représenter le modèle de contenu des documents
                                traités et de contrôler leur structure ou leur contenu d’un point de
                                vue technique.</p>
                            <p>La définition du schéma s’opère au moyen d’aller-retour continus avec
                                les sources textuelles que l’on souhaite traiter. On effectue
                                généralement d’abord une première modélisation à partir d’un
                                échantillon jugé représentatif du corpus. Enfin, lors du passage à
                                l’échelle, il est parfois nécessaire de corriger quelques choix
                                s’avérant inappropriés ou bien encore de renforcer le contrôle par
                                l’intermédiaire du schéma. Le processus d’élaboration du modèle est
                                donc un processus incrémentiel, et le schéma n’est pas d’emblée figé
                                dans le marbre. </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head>L’architecture de la TEI</head>
                            <p>L’architecture de la TEI permet de construire un schéma en combinant
                                comme de besoin des déclarations d’éléments et d’attributs. Chaque
                                élément est documenté par un élément de spécification adéquat et
                                dispose d’un identifiant unique dans le système. Pour plus de
                                facilité, ces spécifications sont groupées dans des modules
                                distincts qui peuvent être combinés entre eux. Chaque module
                                détermine un certain nombre d’éléments spécifiques qui peuvent
                                également renseigner des classes particulières. Toutes les classes
                                sont disponibles globalement, indépendamment des modules dans
                                lesquelles elles sont déclarées. Lorsque c’est possible, les modèles
                                de contenus sont définis en termes de classes (<foreign
                                    xml:lang="eng"
                                    >classes</foreign>), les modules peuvent également
                                déclarer certains motifs particuliers (<foreign
                                    xml:lang="eng">patterns</foreign>).</p>
                            <div>
                                <head>Les modules de la TEI</head>
                                <p>Dans l’infrastructure de la TEI, les éléments de la TEI sont
                                    organisés au sein de différents modules qui les regroupent par
                                    type d’utilisation. Il y a au total vingt-deux modules
                                    actuellement définis, dont on trouvera la liste dans le tableau
                                    ci-contre. Les trois modules <ident
                                        type="module"
                                        >core</ident>,
                                        <ident
                                        type="module">header</ident> et <ident type="module"
                                        >textstructure</ident>, ainsi que <ident type="module"
                                    >tei</ident> lorsqu’on utilise Relax NG, doivent être
                                    utilisés dans les cas habituels. Certains éléments définis à
                                    l’intérieur de ces modules sont employés par d’autres modules ce
                                    qui crée des dépendances.</p>
                                <table>
                                    <head>Les modules de la TEI</head>
                                    <row role="label">
                                        <cell>Nom</cell>
                                        <cell>Désignation (en)</cell>
                                        <cell>Désignation (fr)</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell>
                                            <ident type="module">analysis</ident>
                                        </cell>
                                        <cell>Simple analytic mechanisms</cell>
                                        <cell>Mécanismes d’analyse simples</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell>
                                            <ident type="module">certainty</ident>
                                        </cell>
                                        <cell>Certainty and uncertainty</cell>
                                        <cell>Certitude et incertitude</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell>
                                            <hi rend="bold">
                                                <ident type="module">core</ident>
                                            </hi>
                                        </cell>
                                        <cell>Elements commons to all TEI documents</cell>
                                        <cell>Éléments communs à tous les documents TEI</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell>
                                            <ident type="module">corpus</ident>
                                        </cell>
                                        <cell>Header extensions for corpus texts</cell>
                                        <cell>Extension de l’en-tête pour les corpus</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell>
                                            <ident type="module">declarefs</ident>
                                        </cell>
                                        <cell>Feature system declarations</cell>
                                        <cell>Articles pour les systèmes de déclaration</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell>
                                            <ident type="module">dictionaries</ident>
                                        </cell>
                                        <cell>Dictionaries and other lexical resources</cell>
                                        <cell>Dictionnaires et autres ressources lexicales </cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell>
                                            <ident type="module">drama</ident>
                                        </cell>
                                        <cell>Performance texts</cell>
                                        <cell>Textes dramatiques</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell>
                                            <ident type="module">figures</ident>
                                        </cell>
                                        <cell>Tables, formulae, and figures</cell>
                                        <cell>Tables, formules et figures</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell>
                                            <ident type="module">gaiji</ident>
                                        </cell>
                                        <cell>Character and glyph documentation</cell>
                                        <cell>Documentation des caractères et des glyphes</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell>
                                            <hi rend="bold">
                                                <ident type="module">header</ident>
                                            </hi>
                                        </cell>
                                        <cell>The TEI Header</cell>
                                        <cell>L’en-tête TEI</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell>
                                            <ident type="module">iso-fs</ident>
                                        </cell>
                                        <cell>Feature structures</cell>
                                        <cell>Articles pour les structures</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell>
                                            <ident type="module">linking</ident>
                                        </cell>
                                        <cell>Linking, segmentation and alignment</cell>
                                        <cell>Lien, segmentation et alignement</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell>
                                            <ident type="module">msdescription</ident>
                                        </cell>
                                        <cell>Manuscript Description</cell>
                                        <cell>Description des manuscrits</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell>
                                            <ident type="module">namesdates</ident>
                                        </cell>
                                        <cell>Names and dates</cell>
                                        <cell>Noms et dates</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell>
                                            <ident type="module">nets</ident>
                                        </cell>
                                        <cell>Graphs, networks and trees</cell>
                                        <cell>Graphiques, réseaux et arborescences</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell>
                                            <ident type="module">spoken</ident>
                                        </cell>
                                        <cell>Transcribed Speech</cell>
                                        <cell>Transcription du discours</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell>
                                            <ident type="module">tagdocs</ident>
                                        </cell>
                                        <cell>Documentation of TEI modules</cell>
                                        <cell>Documentation des modules TEI</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell>
                                            <hi rend="bold">
                                                <ident type="module">tei</ident>
                                            </hi>
                                        </cell>
                                        <cell>Declarations for datatypes, classes, and macros
                                            available to all TEI modules</cell>
                                        <cell>Déclaration pour les types de données, les classes, et
                                            les macros disponibles dans tous les modules TEI</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell>
                                            <ident type="module">textcrit</ident>
                                        </cell>
                                        <cell>Text criticism</cell>
                                        <cell>Critique textuelle</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell>
                                            <hi rend="bold">
                                                <ident type="module">textstructure</ident>
                                            </hi>
                                        </cell>
                                        <cell>Default text structure</cell>
                                        <cell>Structures textuelles par défaut</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell>
                                            <ident type="module">transcr</ident>
                                        </cell>
                                        <cell>Transcription of primary sources</cell>
                                        <cell>Transcription des sources primaires</cell>
                                    </row>
                                    <row>
                                        <cell>
                                            <ident type="module">verse</ident>
                                        </cell>
                                        <cell>Verse structures</cell>
                                        <cell>Structures versifiées</cell>
                                    </row>
                                </table>
                                <p>Il faut noter que chaque chapitre des <title>Guidelines</title>
                                    couvre l’un de ces modules. </p>
                            </div>
                            <div>
                                <head>Les classes</head>
                                <p>Outre ces vingt-deux modules, les cinq cent quarante-trois
                                    éléments de la TEI et leurs attributs sont également organisés
                                    en classes de modèle (<foreign
                                        xml:lang="eng"
                                        >model
                                        class</foreign>) et classes d’attribut (<foreign
                                        xml:lang="eng"
                                    >attribute class</foreign>) afin de faciliter
                                    leur modification. Les éléments d’une même classe peuvent
                                    apparaître au même endroit dans un modèle de contenu, il s’agit
                                    alors d’une classe de modèle, ou partager un ensemble
                                    d’attributs, il s’agit alors d’une classe d’attributs. Dans les
                                    deux cas, on dit qu’un élément hérite des propriétés des classes
                                    auxquelles il appartient. Les classes (et donc les éléments qui
                                    sont membres de ces classes) peuvent également hériter des
                                    propriétés d’autres classes.</p>
                                <p>La liste de ces différentes classes se trouve en appendice des
                                        <title>Guidelines</title> aux adresses suivantes :<list>
                                        <item>liste les classes de modèles :
                                            http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/REF-CLASSES-MODEL.html</item>
                                        <item>liste les classes d’attribut :
                                            http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/REF-CLASSES-ATTS.html</item>
                                    </list></p>

                                <p>L’intérêt de ces classes est qu’elles permettent de factoriser
                                    les déclarations de modèle de contenu. Les classes permettent de
                                    rassembler un certain nombre d’éléments afin de pouvoir y faire
                                    référence de manière groupée. </p>
                            </div>
                            <div>
                                <head>Les macros</head>
                                <p>Il est enfin possible de déclarer sous forme de macros, les
                                    déclarations fréquentes pour réemployer à plusieurs endroits le
                                    même bloc de contenu par exemple pour définir le type de données
                                    des attributs ou des éléments TEI.</p>
                            </div>
                        </div>
                        <div>
                            <head>La structure de la spécification d’un schéma</head>
                            <p>Il est possible de personnaliser la TEI en supprimant des modules un
                                certain nombre d’éléments qui ne seraient pas nécessaires pour le
                                traitement de ses documents ou en modifiant ces classes. Ce faisant,
                                on peut restreindre la manière de traiter certains phénomènes, ou
                                encore, limiter les attributs disponibles sur un élément, et définir
                                pour ces attributs des listes de valeurs ouvertes ou fermées. Au
                                besoin, on peut également modifier le nom des éléments par exemple
                                pour l’internationalisation ou ajouter des éléments, ce qui n’a pas
                                été retenu dans le cadre de notre projet.</p>
                            <p>Les <title>Guidelines</title> décrivent trois manières de
                                personnaliser (<foreign
                                    xml:lang="eng">customizing</foreign>) la TEI :<list>
                                    <item><label>1°</label> Rédiger une spécification de haut niveau
                                        pour une représentation en TEI et générer un schéma <foreign
                                            xml:lang="lat">ad hoc</foreign> ;</item>
                                    <item><label n="2"
                                        >2°</label> Utiliser les modules de la TEI et
                                        spécifier dans ces sous-ensembles quelles fonctionnalités
                                        l’on souhaite activer ;</item>
                                    <item><label>3°</label> Utiliser les modules Relax NG, et
                                        rédiger un schéma d’enveloppe.</item>
                                </list></p>
                        </div>
                    </div>
                    <div xml:id="editionModelBodyFr02.03" type="chapter">
                        <head>La rédaction d’une spécification formelle et la production du schéma
                            RelaxNG</head>
                        <div>
                            <p>Il est recommandé de personnaliser la TEI au moyen d’une
                                spécification formelle. L’utilisation de cette approche de haut
                                niveau qui consiste à produire un fichier ODD présente plusieurs
                                avantages : Elle est d’abord indépendante des types de schémas
                                utilisés. Elle permet également de travailler avec les balises
                                habituelles de la TEI. Ensuite, elle autorise l’utilisation des
                                classes mis en place par la TEI. Enfin, l’utilitaire Roma génère un
                                simple fichier portable que l’on peut utiliser pour partager son
                                schéma.</p>
                            <head>Le format ODD</head>
                            <p>L’ensemble de la TEI est rédigée dans un format source intitulé
                                    <soCalled>ODD</soCalled> (<soCalled>One Document Does it
                                    All</soCalled>) qui inclue les fragments de schéma, la
                                documentation en prose et la documentation de référence des
                                    <title>Guidelines</title> dans un seul document. Une
                                spécification ODD est un document XML-TEI qui utilise le module
                                    <ident
                                    type="module"
                                    >tagdocs</ident>. Lequel module fournit une
                                série d’éléments employés pour spécifier un nouveau schéma, ou des
                                modifications apportées à la structure des éléments TEI afin de
                                générer automatiquement un schéma dans le format choisi et sa
                                documentation correspondante au moyen d’un processeur destiné à cet
                                effet.<ref
                                    type="note" target="#editionModelN0022"/></p>
                            <p>Un document ODD se présente comme un document XML-TEI courant
                                comportant une en-tête TEI, un élément <gi>front</gi>, <gi>body</gi>
                                et <gi>back</gi>, le schéma est défini au moyen d’un élément
                                    <gi>schemaSpec</gi> qui va contenir les déclarations. À partir
                                d’un tel document, un processeur ODD sera en mesure de combiner les
                                déclarations des modules désignés et de produire un schéma du type
                                requis et éventuellement une documentation de tous les éléments
                                choisis.</p>
                        </div>
                        <div>
                            <head>L’utilisation de Roma</head>
                            <p>L’outil Roma est un service web mis à disposition par la TEI afin de
                                faciliter la personnalisation des schémas<ref
                                    type="note" target="#editionModelN0023"
                                />. Le service permet de produire une spécification ODD à
                                l’aide d’une interface graphique permettant de choisir facilement
                                parmi les composants de la TEI. Roma est également un programme qui
                                utilise un ensemble de transformations XSLT produites par la TEI qui
                                permettent de traiter des documents ODD pour produire en sortie
                                différents types de documents : des schémas aux formats requis pour
                                l’édition des documents dans un éditeur XML ou pour la validation de
                                documents XML (Relax NG dans les syntaxes compactes ou étendues, W3C
                                schema, Schematron, etc.), le logiciel est également en mesure de
                                produire une documentation correspondante pour l’ensemble des
                                éléments choisis dans la TEI à partir de la spécification. Enfin, à
                                partir d’une spécification formelle au format ODD, il permet de
                                relancer la personnalisation au moyen de l’interface graphique.</p>
                            <p>Même s’il est possible de créer les documents ODD manuellement,
                                l’interface graphique sous forme de formulaires proposée par Roma
                                facilite grandement les opérations pour la plupart des tâches
                                courantes. Comme toute application informatique, Roma n’est
                                potentiellement pas exempt d’erreurs ou de bugs. Néanmoins, nous
                                n’avons pas rencontrés de difficultés particulières au cours de nos
                                opérations malgré une réitération régulière de l’édition du schéma
                                avec le logiciel.</p>
                        </div>
                        <div>
                            <head>Personnalisation manuelle du schéma</head>
                            <p>Le projet éditorial consistant à publier une collection de matériaux
                                manuscrits sous la forme d’un corpus, chaque source manuscrite
                                devant faire l’objet d’une description appropriée, et pouvant
                                comprendre des images, nous avons éprouvé le besoin d’ajouter
                                plusieurs modules aux quatre modules habituels : <ident
                                    type="module">tei</ident>, <ident type="module"
                                    >header</ident>,
                                    <ident type="module"
                                    >core</ident>, et <ident type="module"
                                    >textstructure</ident>. Le module <ident type="module"
                                    >msdescription</ident> a permis de prendre en charge une grande
                                partie de la description des manuscrits. <ident
                                    type="module"
                                    >transcr</ident> est un module spécialisé dans la transcription
                                des sources primaires manuscrites. Le module <ident
                                    type="module"
                                    >figures</ident> apportait quant à lui les éléments nécessaires
                                pour localiser et documenter les planches dans l’édition. S’agissant
                                d’une édition à caractère historique, nous avons jugé que le module
                                    <ident
                                    type="module">namesdates</ident> nous serait utile.</p>
                            <p>Dans le fichier ODD, à l’intérieur de l’élément <gi>schemaSpec</gi>,
                                une série d’éléments <gi>moduleRef</gi> servent à désigner les
                                modules utilisés au moyen d’un attribut <att>key</att> : </p>
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                <schemaSpec ident="desgodetsSchemaTEI" docLang="fr" prefix="tei_"
                                    xml:lang="en">
                                    <moduleRef key="tei"/>
                                    <moduleRef key="header"/>
                                    <moduleRef key="core"/>
                                    <moduleRef key="textstructure"/>
                                    <moduleRef key="msdescription"/>
                                    <!-- description des manuscrits -->
                                    <moduleRef key="transcr"/>
                                    <!-- transcription des sources primaires -->
                                    <moduleRef key="figures"/>
                                    <!-- tableaux et figures -->
                                    <moduleRef key="namesdates"/>
                                    <!-- noms, dates, personnes et lieux -->
                                </schemaSpec>
                            </egXML>
                            <p>L’architecture de la TEI permet une personnalisation plus détaillée
                                au sein de chaque module. Il est possible de supprimer des éléments,
                                de restreindre la liste des attributs, et même d’ajouter des
                                éléments. La spécification que nous avons élaborée à l’aide de Roma
                                a par exemple supprimé un certain nombre d’éléments jugés inutiles à
                                l’intérieur de certains modules de la manière suivante :</p>
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                <moduleRef key="textstructure"
                                    except="div1 div2 div3 div4 div5 div6 div7 group"/>
                            </egXML>
                            <p>Dans la plupart des cas, la suppression d’un élément est une
                                modification <soCalled>propre</soCalled> de la TEI, toutefois
                                certains éléments disposent d’enfants obligatoires. Par exemple,
                                    <gi>fileDesc</gi> doit contenir à la fois <gi>titleStmt</gi> et
                                    <gi>sourceDesc</gi>. La suppression d’un élément enfant
                                obligatoire dans le modèle de contenu rompt le modèle abstrait de la
                                TEI.</p>
                            <p>Il est également possible de désigner des éléments ou des classes
                                individuellement avec les éléments <gi>elementSpec</gi>,
                                    <gi>classSpec</gi>, ou <gi>macroSpec</gi>. Le type de
                                modification apporté est déterminé par la valeur d’un attribut
                                    <att>mode</att> (add, replace, delete, et change) : </p>
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                <attDef ident="org" mode="delete"/>
                            </egXML>
                            <p>On peut également modifier la liste des attributs possibles pour un
                                élément. Celles-ci peuvent être données explicitement au moyen d’un
                                élément <gi>attList</gi> dans la spécification de l’élément
                                correspondant ou bien être héritées d’une classe d’attribut. Lorsque
                                l’on ajoute un attribut, on doit d’abord vérifier si celui-ci n’est
                                pas déjà défini dans une classe d’attribut. Si tel est le cas, il
                                suffit de rendre l’élément concerné membre de cette classe. Sinon
                                ont doit définir un attribut au moyen de <gi>attDef</gi> pour
                                l’ajouter à la liste <gi>attList</gi> de l’élément concerné.</p>
                            <p>Il est souvent utile de contraindre les valeurs possibles d’un
                                attribut au moyen d’un typage des données. Cela peut être réalisé
                                facilement au moyen de l’élément <gi>valList</gi> qui est un élément
                                enfant de <gi>attDef</gi>. De la même manière on peut étendre ou
                                remplacer la liste existante d’attributs proposée par la TEI. Selon
                                les modifications réalisées de cette manière, celles-ci sont plus ou
                                moins propres.</p>
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                <attDef ident="agent" mode="change" usage="req">
                                    <valList type="closed" mode="replace">
                                        <valItem ident="fire"/>
                                        <valItem ident="moisture"/>
                                        <valItem ident="rubbing"/>
                                        <valItem ident="smoke"/>
                                        <valItem ident="tear"/>
                                        <valItem ident="water"/>
                                        <valItem ident="unknown"/>
                                    </valList>
                                </attDef>
                            </egXML>
                            <p>Il peut aussi être intéressant de préciser l’information sémantique
                                de certains éléments qui peut être trop générale par rapport à son
                                utilisation dans le projet (<gi>desc</gi> dans
                                <gi>elementSpec</gi>). Les exemples dans <gi>exemplum</gi> peuvent
                                également être enrichis par ceux du projet. Nous n’avons pas eu le
                                temps de réaliser ces personnalisations, mais il nous semble
                                qu’elles pourraient se révéler utiles avant la publication du
                                schéma.</p>
                            <p>Le mode modification peut également s’appliquer à des classes. Dans
                                cet exemple, nous avons remplacé à l’aide de Roma un ensemble de
                                valeurs d’attributs pour tout attribut membre de la classe
                                att.internetMedia.</p>
                            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                <classSpec ident="att.internetMedia" type="atts" mode="change" module="tei">
                                    <attList>
                                        <attDef ident="mimeType" mode="change">
                                            <valList type="closed" mode="replace">
                                                <valItem ident="image/jpg"/>
                                                <valItem ident="application/pdf"/>
                                                <valItem ident="application/tei+xml"/>
                                                <valItem ident="application/xml"/>
                                            </valList>
                                        </attDef>
                                    </attList>
                                </classSpec>
                            </egXML>

                        </div>
                    </div>
                    <div xml:id="editionModelBodyFr02.04" type="chapter">
                        <head>Les partis-pris de modélisation</head>
                        <div type="introduction">
                            <p>On l’a vu, la Text Encoding Initiative fournit un grand nombre de
                                balises dans lesquelles il est possible de puiser pour modéliser son
                                texte. Personne ne les utilise toutes dans le cadre d’un même
                                projet. En d’autres termes, on doit construire des représentations
                                du texte source qui reflètent les phénomènes que l’on observe d’un
                                point de vue structurel, sémantique ou linguistique, et que l’on va
                                modéliser d’après la manière dont on espère les exploiter par la
                                suite. À cet égard, la modélisation XML-TEI est une opération
                                intrinsèque au processus éditorial et qui a directement trait au
                                caractère scientifique de l’édition numérique. Puisqu’il s’agit bel
                                et bien de produire un artefact orienté.</p>
                        </div>
                        <div>
                            <head>La macrostructure du texte et inscription sur le support</head>
                            <div>
                                <head>La macrostructure du texte</head>
                                <p>Les manuscrits que nous avions à traiter présentaient
                                    généralement une structure textuelle relativement commune qui
                                    pouvait facilement être prise en charge à l’aide des éléments
                                    structurels offerts par la TEI. Il a systématiquement été établi
                                    une division tripartite dans l’édition avec les éléments
                                        <gi>front</gi> pour les parties liminaires, <gi>body</gi>
                                    pour le corps de texte et <gi>back</gi> pour les paries
                                    postérieures. À l’intérieur de ces différentes parties,
                                        <gi>titlePage</gi> avec ses sous-composants permettait de
                                    prendre en charge les pages de titre, et une combinaison des
                                    éléments <gi>div</gi>, <gi>p</gi>, <gi>list</gi> et tous ses
                                    composants, ainsi que <gi>seg</gi> a paru adaptée et suffisante
                                    pour traiter presque tous les cas de figure. Un système de
                                    typage des divisions a toutefois été établi pour préciser cette
                                    macrostructure en utilisant l’attribut <att>type</att>. La liste
                                    fermée des types de division doit encore être restreinte par le
                                    schéma.</p>
                                <figure type="illustration" copyOf="#editionModelIll0001"/>
                                <p>Les manuscrits des servitudes présentaient quant à eux un cas de
                                    figure moins courant. S’agissant pour l’un d’un recueil de
                                    coutumes, pour l’autre d’un commentaire sur la coutume de Paris,
                                    les deux textes citaient abondamment d’autres textes. L’emploi
                                    d’un élément <gi>floatingText</gi> nous est apparu pertinent
                                    pour traiter ces citations car il a l’avantage de permettre de
                                    conserver la structure originale de ces textes.</p>
                            </div>
                            <div>
                                <head>L’inscription du texte sur le support</head>
                                <p>Les manuscrits pris en charge étant souvent des copies au propre,
                                    l’emploi des éléments fournis par le module spécialisé de la TEI
                                    consacré à la transcription des manuscrits <ident
                                        type="module"
                                        >transcr</ident> suffisait très largement à couvrir nos
                                    besoins. Il s’est trouvé utilement complété par le module <ident
                                        type="module"
                                    >certainty</ident> pour les difficultés de
                                    lectures ou la résolution des abréviations.</p>
                            </div>
                        </div>
                        <div>
                            <head>La définition d’une nomenclature pour le corpus (id uniques,
                                etc.)</head>
                            <p>Si le traitement de la macrostructure du texte ou de son inscription
                                sur le support ne présentaient pas de problèmes particuliers, la
                                principale difficulté posée par les documents à traiter résidait
                                dans les solutions à mettre en œuvre afin d’organiser les différents
                                éléments du corpus.</p>
                            <div>
                                <head>Définition d’une arborescence de fichier</head>
                                <p>L’édition concernait la production de quatre cours qui
                                    constituaient ensemble le corpus des cours d’Antoine Desgodets.
                                    Du point de vue de la TEI, dès lors que chacun des témoins
                                    manuscrits était traité dans un fichier séparé, il paraissait
                                    logique de réunir chaque cours au sein d’un corpus. Pour ce
                                    faire nous avons utilisé l’une des structures proposées par la
                                    TEI avec l’utilisation de l’élément <gi>teiCorpus</gi>.</p>
                                <p>Afin de permettre une édition séparée des fichiers de chacun des
                                    témoins manuscrits, ceux-ci ont été traités de manière séparée
                                    en utilisant le standard du W3C Xinclude<ref
                                        type="note" target="#editionModelN0024"
                                        />. En appliquant la même norme, on a traité séparément
                                    certaines section du fichier dans un répertoire séparé intitulé
                                        <soCalled>divs</soCalled>.</p>
                                <figure type="illustration" copyOf="#editionModelIll0002"/>
                                <p>Dès lors que l’on employait cette structure pour chacun des
                                    cours, il a paru logique d’adopter la même pour l’ensemble du
                                    corpus des cours de Desgodets. Cette configuration a par la
                                    suite été étendue à toutes les parties éditoriales du site web
                                    pour plus de facilité dans le développement.</p>
                            </div>
                            <div>
                                <head>La production d’une nomenclature</head>
                                <p>Afin d’identifier chacun des témoins dans l’édition et pour
                                    nommer les fichiers, nous avons déterminé une nomenclature.
                                    Chaque témoin reçoit un identifiant unique composé de l’initiale
                                    du cours et d’un numéro d’ordre dans le corpus. Cet identifiant
                                    sert à produire les noms de fichiers en notation
                                        <soCalled>camelBack</soCalled> et l’ensemble des
                                    identifiants dans l’édition. Les identifiants des parties du
                                    texte sont fondés sur la structure TEI du texte en utilisant
                                    leur position à l’intérieur des éléments <gi>front</gi>,
                                        <gi>body</gi> et <gi>back</gi>.</p>
                                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                    <body xml:id="o5Body">
                                        <div xml:id="o5BodyFr" xml:lang="fre" type="transcription">
                                            <div xml:id="o5BodyFr01" type="book" n="1">
                                                <head rend="alignCenter"
                                                       >Traité des ordres
                                                  d’architecture [Livre 1<hi
                                                       rend="superscript">er</hi>]</head>
                                                <div xml:id="o5BodyFr01.01" type="part" n="1">
                                                    <head rend="alignCenter"
                                                       >Du nom et caractère des
                                                  [...]</head>
                                                    <div xml:id="o5BodyFr01.01.001" type="chapter">
                                                       <head>[Du nom et caractère des moulures]
                                                  <lb/>[Premier dessin]</head>
                                                       <p xml:id="o5BodyFr01.01.001.p001"
                                                       >Avant que de
                                                  décrire les ordres d’architecture, il est à propos
                                                  de connoître les parties qui les composent et qui
                                                  leur sont communes à tous.</p>
                                                       <p xml:id="o5BodyFr01.01.001.p002"
                                                       >Je commencerai
                                                  par les <term
                                                       type="gT" ref="#moulure"
                                                       >moulures</term>, lesquelles sont de <sic>cette
                                                  espèce</sic> [...] <ref
                                                       type="noteCritical" target="o5Nc0008"
                                                       /> représentées au premier
                                                  [...]</p>
                                                       <!-- ... -->
                                                    </div>
                                                    <!-- ... -->
                                                </div>
                                                <!-- ... -->
                                            </div>
                                            <!-- ... -->
                                        </div>
                                    </body>
                                </egXML>
                            </div>
                            <div>
                                <head>L’alignement des textes et des images pour ménager leur
                                    comparaison</head>
                                <p>Les <title>Guidelines</title> proposent trois approches pour
                                    aligner des passages textuels lorsque l’on établit une édition critique :<list>
                                        <label>la méthode de localisation référencée :</label>
                                        <item>où les entrées d’apparat critique sont liées aux blocs
                                            de texte identifiés qui contiennent les lemmes
                                            respectifs</item>
                                        <label>la méthode d’attachement à double point</label>
                                        <item>où les entrées d’apparat critique sont liées à des
                                            ponts de départ et de fin identifiées dans un
                                            texte</item>
                                        <label>la méthode de segmentation parallèle.</label>
                                        <item>où les entrées d’apparat critique son encodées au
                                            moyen d’une transcription du texte connu invariable et
                                            de tous les témoins.</item>
                                    </list></p>
                                <p>La méthode par segmentation parallèle est le plus couramment
                                    utilisée lors de l’encodage de sources en XML-TEI pour comparer
                                    des témoins. Cette méthode correspond également à une méthode de
                                    travail pour l’établissement du texte. Pour notre projet, nous
                                    avons retenu la première approche, celle dite de
                                        <soCalled>localisation référencée</soCalled> afin de nous
                                    faciliter le travail car les manuscrits avaient déjà été
                                    transcrits séparément et que l’on n’éditait en réalité qu’un
                                    témoin du texte de manière critique pour chaque cours, en se
                                    contentant de signaler en note les variantes significatives des
                                    autres témoins. Il ne restait donc plus qu’à trouver une
                                    solution pour proposer au lecteur un alignement visuel des
                                    différents témoins de la tradition du texte.</p>
                                <p>Bien qu’elle eût été plus satisfaisante, la méthode de
                                    segmentation parallèle aurait représenté un travail plus
                                    considérable si nous avions voulu fournir toutes les variantes
                                    des témoins, surtout pour des textes où nous avions jusqu’à
                                    quinze témoins. Une telle méthode s’intégrait assez mal dans
                                    notre flux de production. D’une part, seules les variantes
                                    jugées significatives étaient rapportées au manuscrit maître
                                    édité, ce qui ne permettait pas de reconstituer les différents
                                    témoins intégralement. D’autre part, il n’était guère possible
                                    d’automatiser l’importation des variantes à partir d’un document
                                    de traitement de texte. Nous nous sommes donc contentés d’un
                                    récolement manuel des différents témoins pour permettre leur
                                    alignement.</p>
                                <p>L’alignement des témoins nécessitait la détermination
                                    d’identifiants uniques pour chacun des segments textuels à
                                    traiter. Comme nous l’avons-vu, ceux-ci sont numérotés de
                                    manière systématique en fonction de leur position dans la
                                    hiérarchie textuelle (éléments <gi>div</gi>, <gi>p</gi>,
                                        <gi>seg</gi>, <gi>list</gi>, <gi>item</gi>, etc.). Un
                                    fichier externe permet d’enregistrer le travail d’alignement des
                                    témoins en utilisant l’élément TEI <gi>linkGrp</gi> et une série
                                    d’élément <gi>link</gi>. Le même mécanisme est employé pour
                                    aligner les figures entre les différents témoins.</p>
                                <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                                    <div type="alignmentText" xml:id="cAlignmentText">
                                        <linkGrp>
                                            <!-- Front -->
                                            <link target="#c1Front #c2Front"/>
                                            <link target="#c1FrontFr #c2FrontFr02"/>
                                            <link target="#c1FrontFr01  #c2FrontFr01"/>
                                            <link target="#c1FrontFr01.p001  #c2FrontFr01.p001"/>
                                            <!-- ... -->
                                        </linkGrp>
                                    </div>
                                </egXML>
                                <p> L’utilisation d’identifiants uniques rassemble plusieurs
                                    avantages, ceux-ci permettent d’identifier précisément, à
                                    l’exclusion de tout autre, une unité textuelle ou un passage
                                    dans l’un des manuscrits. Ils constituent donc une bonne
                                    pratique notamment pour la citabilité. Comme on utilise ici
                                    l’attribut global de XML <att>xml:id</att> qui doit
                                    nécessairement être unique dans un fichier XML, il y a un
                                    contrôle d’unicité (ce contrôle s’applique à l’ensemble du
                                    corpus car il est compris dans une arborescence de fichiers
                                    XML). Enfin, le fait d’utiliser des identifiants uniques, a
                                    surtout l’avantage de permettre de traiter les regroupements de
                                    paragraphes, les interversions, les ajouts, indépendamment du
                                    manuscrit édité (et donc par la suite éventuellement d’éditer
                                    toutes les variantes du texte ou le réemploi des sources XML-TEI
                                    dans d’autres projets).</p>
                            </div>
                        </div>
                        <div>
                            <head>La mise en place d’un para-texte</head>
                            <div>
                                <head>Indexation, glossaires, et fichiers de références</head>
                                <p>Afin de rassembler au niveau de l’ensemble de l’édition toutes
                                    les entrées, les index, le glossaire et les références
                                    bibliographiques, sont traitées dans un fichier unique qui se
                                    trouve à la racine du corpus général.</p>
                                <p>Si les structures prévues dans la TEI pour les noms de personnes
                                    et des noms de lieux nous ont parues satisfaisantes, il n’en
                                    allait pas de même pour l’index matière. L’encodage effectué
                                    pour le moment n’est pas conforme à la TEI. S’il doit être
                                    conservé en l’état, il devra faire l’objet d’une extension de la
                                    TEI dans le cadre du projet.</p>
                                <p>Pour le traitement des entrées du glossaire, l’utilisation de la
                                    structure des entrées de dictionnaire, bien qu’un peu trop
                                    complexe, a parue relativement bien adaptée au projet.</p>
                                <p>Les références bibliographiques utilisent l’élément tei
                                        <gi>biblStruct</gi> qui a le mérite d’offrir une structure
                                    régulière. La structure proposée par les <hi
                                        rend="italic"
                                    >Guidelines</hi> convenait dans à peu près tous les cas de
                                    figures, même si on peut regretter un manque de clarté dans le
                                    renseignement des artefacts numériques. En revanche la TEI
                                    n’offre pas d’élément adapté pour décrire des documents
                                    d’archives. À cet effet, nous avons employé les éléments servant
                                    à la description des manuscrits.</p>
                            </div>
                            <div>
                                <head>Fichiers de notes critiques et historiques, fichiers des
                                        <foreign
                                        xml:lang="lat">fac-simili</foreign></head>
                                <p>Afin de faciliter l’édition des fichiers de notes critiques et
                                    historiques et l’édition de la liste des figures, ces éléments
                                    qui se trouvaient dans l’élément <gi>back</gi> des fichiers ont
                                    été traités dans des fichiers inclus. Transparent du point de
                                    vue XML, un tel dispositif permettait d’éditer parallèlement le
                                    corps de texte et les notes ou les listes de figure (par exemple
                                    dans plusieurs fenêtres d’un éditeur XML).</p>
                            </div>
                            <div>
                                <head>Identification des manuscrits et production des
                                    métadonnées</head>
                                <p>Un important travail a été mené sur la production des en-têtes
                                    TEI et la question des métadonnées. Pour arrêter les choix
                                    d’encodages, nous avons examiné un certain nombre de pratiques
                                    documentaires<ref
                                        type="note" target="#editionModelN0025"
                                        /> et recherché des guides de bonnes pratiques pour la
                                    TEI<ref
                                        type="note" target="#editionModelN0026"
                                        /> . Lors du travail pour la production des métadonnées à
                                    partir de l’en-tête TEI, nous nous sommes aperçus qu’un travail
                                    était en cours au sein du consortium cahier pour produire un
                                    moissonnage des en-têtes TEI en OAI-PMH (<foreign
                                        xml:lang="eng"
                                        >Open Archives Initiative Protocol for Metadata
                                        Harvesting</foreign>)<ref
                                        type="note" target="#editionModelN0027"
                                    />. Vérifications faites, et après avoir échangé avec les
                                    personnes en charge du projet, il se trouve que nos choix
                                    d’encodage étaient relativement conformes aux prescriptions
                                    proposées. </p>
                                <p>La production des métadonnées concernant les images s’est révélée
                                    plus ardue. La TEI a d’abord été conçue pour traiter des textes
                                    littéraires. Aussi ne prétend-elle pas décrire d’autres objets
                                    pour lesquels des langages descriptifs plus spécialisés comme
                                    ceux conçus pour les archives, le vocabulaire technique, etc.,
                                    existent déjà. En effet, il est possible de concevoir des
                                    documents composites en mixant des vocabulaires différents.
                                    Ceux-ci sont alors placés dans des espaces de nom différents.
                                    Avant de nous aventurer dans une telle solution, nous avons
                                    essayé d’exploiter au maximum les éléments TEI pour documenter
                                    les figures. Une telle description nous semble en réalité
                                    permettre la production des éléments Dublin Core habituellement
                                    requis pour une bonne documentation des images.</p>
                            </div>
                        </div>
                    </div>
                    <div xml:id="editionModelBodyFr02.05" type="chapter">
                        <head>Tests d’encodage et ajustements</head>
                        <p>Plusieurs tests d’encodage ont été nécessaires afin de valider ou
                            d’infirmer les choix initiaux. Outre la question des alignements, c’est
                            notamment la définition de l’encodage des figures qui nous a posé le
                            plus de difficultés. La TEI est d’abord conçue pour l’encodage des
                            textes aussi, il peut s’avérer nécessaire de confier la prise en charge
                            de certains éléments à d’autres modèles documentaires. Toutefois, il
                            nous a paru intéressant de chercher à utiliser au maximum l’expressivité
                            de la TEI pour fournir les métadonnées descriptives des planches.</p>
                    </div>
                </div>
                <div xml:id="editionModelBodyFr03" type="part" n="3">
                    <head>La production des textes encodés</head>
                    <div xml:id="editionModelBodyFr03.01" type="chapter">
                        <p>Alors qu’aucun des membres des équipes éditoriales ne disposait de
                            compétences en matière d’encodage XML-TEI, il a fallu développer des
                            méthodes de travail qui permette de produire les textes encodés de
                            manière efficace tout en associant au maximum ces éditeurs au travail.
                            Dans l’absolu, et parce que l’encodage relève à proprement parler du
                            caractère scientifique de l’intervention éditoriale, il aurait sans
                            doute été préférable que tous les auteurs de l’édition soient formés à
                            la TEI. Pour diverses raisons, notamment liées au fait que les éditeurs
                            travaillaient de façon volontaire sur le projet en sus d’autres
                            activités, il n’a pas été possible comme nous l’avions un moment
                            envisagé de former un certain nombre d’éditeurs à l’encodage. Seul l’un
                            d’entre eux a en partie été formé, mais son intervention sur l’encodage
                            est restée relativement limitée.</p>
                        <p>Rapidement, nous nous sommes orientés vers une approche intermédiaire
                            relativement classique consistant à pré-encoder en utilisant un modèle
                            de document de traitement de texte en vue d’une importation automatisée
                            en XML-TEI. Une telle solution présentait l’avantage de maintenir les
                            auteurs de l’édition dans leur cadre de travail habituel afin de
                            faciliter l’avancement de l’édition. Cependant l’expressivité d’un
                            modèle de document de traitement de texte et de la TEI n’étant pas
                            équivalente, une telle approche n’allait pas sans poser quelques
                            difficultés ou inconvénients dont nous voudrions maintenant rendre
                            compte en évaluant l’approche retenue.</p>
                    </div>
                    <div xml:id="editionModelBodyFr03.02" type="chapter">
                        <head>L’utilisation d’un logiciel de traitement de texte</head>
                        <p>Comme nous l’avons vu précédemment, les choix qui interviennent dans
                            l’encodage d’un document ont un caractère scientifique affirmé. Ainsi,
                            se pose souvent la question dans un projet d’édition électronique de
                            savoir à qui doit revenir le soin d’encoder des documents<ref
                                type="note" target="#editionModelN0028"
                                />. Les chercheurs sont généralement peu enclins à s’occuper
                            eux-même de l’encodage des documents qui est habituellement envisagé
                            comme une opération technique. Cela tient en partie au caractère
                            relativement rébarbatif de l’encodage et au défaut d’interface du type
                                <soCalled>What You See Is What You Get</soCalled>
                                (<soCalled>WYSIWIG</soCalled>) pour éditer un texte en TEI.</p>
                        <p>La complexité de la TEI, et les différentes manières de l’employer, ne
                            rendent guère possible la définition d’une interface graphique
                            générique, à moins de concevoir une interface entièrement
                            personnalisable en fonction de chaque schéma. En effet, la production
                            d’une telle interface implique une mise en correspondance de chaque
                            élément TEI avec un dispositif visuel. Pour proposer un éditeur
                                <soCalled>WYSIWIG</soCalled>, il faudrait en outre déterminer à
                            l’avance le rendu final de ces éléments. On comprend donc que la
                            définition de cet éditeur serait fortement orientée par le point de vue
                            sur le texte exprimé par la modélisation<ref
                                type="note" target="#editionModelN0029"/>.</p>
                        <p>De par leur utilisation généralisée, on oublie souvent que les logiciels
                            de traitement de texte dits <soCalled>WYSIWIG</soCalled> présentent
                            également un certain regard sur le texte. S’ils donnent l’impression
                            d’éditer le document imprimé final, loin d’être des instruments neutres,
                            ils présentent en réalité un modèle de consultation et d’édition du
                            texte relativement contraignant. Lorsque l’on manie la TEI, il n’est pas
                            difficile de percevoir combien celle-ci offre une plus grande
                            expressivité. Un grand nombre de phénomènes textuels que l’on peut
                            marquer simplement avec la TEI ne sont pas facilement enregistrables
                            avec un traitement de texte. Si l’encodage n’est qu’un moyen, ce défaut
                            d’expressivité ne va pas sans poser problème.</p>
                        <figure type="illustration" copyOf="#editionModelIll0003"/>
                        <figure type="illustration" copyOf="#editionModelIll0004"/>
                        <p>Il aurait été possible de proposer aux auteurs de l’édition de travailler
                            avec le mode auteur de l’éditeur XML Oxygen. Une telle solution
                            présentait l’avantage de concilier à la fois un environnement de type
                                <soCalled>WYSIWIG</soCalled> et d’offrir toute l’expressivité de la
                            TEI. Toutefois, elle impliquait un changement d’habitude de travail,
                            l’apprentissage et l’installation d’un nouveau logiciel, et malgré tout
                            un minimum de connaissances de la TEI de la part des éditeurs. Hormis
                            avec deux des membres de l’équipe, il n’a pas été possible de mettre en
                            place une telle solution. Nous sommes donc partis du cadre de travail
                            même des auteurs de l’édition en utilisant un modèle de document de
                            traitement de texte (en l’espèce, Microsoft Word parce qu’il était le
                            logiciel le plus généralement utilisé au sein des équipes éditoriales)
                            en vue d’une importation automatisée. La distance entre ce que permet ce
                            modèle de document et les règles formulées, et l’expressivité réelle du
                            modèle XML-TEI utilisé, a nécessité certains ajustements dont nous
                            allons également ici rendre compte.</p>
                    </div>
                    <div xml:id="editionModelBodyFr03.03" type="chapter">
                        <head>L’établissement de directives pour les auteurs de l’édition</head>
                        <div>
                            <head>La définition des règles</head>
                            <p>La méthodologie de production des textes retenue impliquait en
                                réalité la préparation d’un langage de pseudo-balises qui puisse
                                servir de base à l’automatisation de la conversion. Des règles de
                                présentation assez précises ont donc été formalisées et soumises aux
                                auteurs de l’édition sous la forme d’un <title>Guide de
                                    pré-encodage</title> qui est fourni en annexe.</p>
                            <p>Puisqu’il s’agissait d’établir une correspondance entre ce que l’on
                                souhaitait traiter avec la TEI et ce pseudo-balisage, la préparation
                                d’un tel guide supposait au préalable d’avoir une idée claire sur
                                l’encodage attendu en sortie. La rédaction du Guide de pré-encodage
                                s’est donc déroulée parallèlement à celle du Guide d’encodage afin
                                de faciliter le travail de mise en correspondance. On s’est appuyé,
                                lorsque c’était possible, sur l’utilisation des styles de document
                                de traitement de texte, ceux-ci sont en effet assez facilement
                                récupérables au moyen d’une transformation XSLT. Deux types de
                                styles sont disponibles dans les logiciels de traitement de texte,
                                les styles de paragraphes et les styles de caractères. Leur
                                combinaison pouvait permettre de traiter en même temps plusieurs
                                phénomènes comme par exemple la présence d’un titre et le marquage
                                d’un terme technique.</p>
                            <p>L’expressivité des styles de traitement de texte s’avère cependant
                                limitée lorsqu’il s’agit de fournir une version alternative du
                                texte, une correspondance, ou une correction. Il n’est pas non plus
                                possible de marquer plusieurs fois le même passage avec différents
                                styles de caractères. Par ailleurs, nous n’avons pas réussi à
                                récupérer proprement les entrées d’indexation marquées avec
                                Microsoft Word. Pour traiter ces différents cas de figures, nous
                                avons donc défini une syntaxe permettant d’insérer cette information
                                dans le texte. Cette notation constitue en réalité une forme de
                                balisage du texte. Du point de vue du traitement, elle était conçue
                                de sorte qu’on puisse aisément automatiser la récupération à l’aide
                                d’expressions régulières.</p>
                        </div>
                        <div>
                            <head>Présentation des règles aux auteurs de l’édition et compréhension
                                des enjeux</head>
                            <p>Une telle démarche nécessitait en premier lieu l’adhésion des auteurs
                                de l’édition. Afin de s’assurer de l’acceptabilité des consignes
                                formulées et de leur bonne utilisation, celles-ci ont donc au
                                préalable été soumises aux équipes éditoriales en juin 2012. Un
                                premier retour des auteurs de l’édition a permis d’expliciter
                                certaines règles lorsque cela s’avérait nécessaire ou de les
                                enrichir à l’aide d’exemples. Si les éditeurs ont accepté, de bonne
                                grâce, ces consignes d’édition, nous ne sommes pas totalement
                                persuadé que leur signification ait été bien comprise. Ainsi,
                                certains auteurs n’ont réellement pris la mesure de l’utilité de
                                leur travail qu’en visionnant la version web de l’édition.</p>
                        </div>
                        <div>
                            <head>Les problèmes d’interprétation des règles</head>
                            <p>Faute d’une bonne compréhension des enjeux, la qualité du
                                pré-encodage a été relativement variable. Les inconsistances, ou la
                                liberté prise avec les règles, n’ont pas toujours facilité
                                l’importation des textes en TEI. Mais globalement, les consignes ont
                                été mieux suivies que nous nous y attendions, et les auteurs de
                                l’édition ont fait preuve d’une très bonne volonté. Ainsi, le
                                respect des consignes a généralement permis la récupération du
                                travail effectué, sauf quelques corrections manuelles qui se sont
                                parfois révélées indispensables.</p>
                        </div>
                    </div>
                    <div xml:id="editionModelBodyFr03.04" type="chapter">
                        <head>L’importation des textes pré-encodés</head>
                        <p>En déterminant les directives pour le pré-encodage, notre objectif
                            restait relativement modeste puisqu’il s’agissait avant tout de pouvoir
                            récupérer la structure des textes édités. Le reste des indications était
                            destiné à faciliter les opérations de rechercher/remplacer et on ne
                            prévoyait pas de chaîne de conversion totalement automatisée. Malgré
                            quelques difficultés, les choix de pré-encodage se sont révélés
                            suffisamment efficaces pour être traités automatiquement. L’importation
                            des textes pré-encodés a été conduite au moyen de feuilles de
                            transformation XSLT (eXtensible Stylesheet Language Transformations) en
                            s’appuyant sur les feuilles de style TEI développées par
                            <persName>Sebastian Rahtz</persName><ref
                                type="note" target="#editionModelN0030"
                            />. Une série d’outils complémentaires a été développée en XSLT
                            pour sérialiser les traitements et préparer les textes de l’édition.</p>
                        <div>
                            <head>Les choix d’automatisation</head>
                            <p>La transformation d’un document de traitement de texte en un document
                                XML-TEI a grandement été facilitée par l’adoption de la syntaxe XML
                                pour les formats de documents de traitement de texte. Un document au
                                format docx est en réalité un dossier compressé qui comporte
                                plusieurs répertoires et fichiers dont un fichier content.xml qui
                                contient le texte du document et des indications de mise en forme.
                                Dès lors, il est relativement aisé de transformer ce fichier XML en
                                un autre fichier XML dans une syntaxe différente en employant le
                                langage de programmation XSLT (eXtensible Stylesheet Language
                                Transformations) dont c’est la destination.</p>
                            <p>Les feuilles de styles TEI développées par <persName>Sebastian
                                    Rahtz</persName> (<title>XSL stylesheets for TEI XML</title>)
                                sont un ensemble de transformation XSLT 2.0 destinées à la TEI. On
                                peut à l’aide de ces feuilles de style réaliser la transformation
                                d’un document TEI vers différents formats, HTML (HyperText Markup
                                Language), LaTex, etc., ou encore transformer d’autres documents en
                                des documents TEI. Les transformations sont personnalisables soit en
                                leur passant des paramètres soit en faisant appel aux
                                transformations en les incluant dans un autre fichier et en
                                surchargeant les règles (utilisation d’un <foreign
                                    xml:lang="eng"
                                >wrapper</foreign>, c’est-à-dire d’une enveloppe). Nous avions
                                d’abord envisagé d’utiliser ce mécanisme pour réaliser une
                                transformation personnalisée des fichiers Microsoft Word.</p>
                            <p>Après plusieurs essais, nous avons renoncé à cette approche. En
                                partie à cause de l’inconsistance du pré-encodage, il nous a
                                rapidement semblé plus commode de travailler de manière
                                incrémentielle sur les fichiers afin de pouvoir contrôler plus
                                finement la transformation et apporter les corrections
                                éventuellement nécessaires. Aussi, nous avons en pratique plutôt
                                utilisé le service de conversion de fichier mis en place par le
                                consortium TEI, OxGarage<ref
                                    type="note" target="#editionModelN0031"
                                />, afin de récupérer un premier fichier XML-TEI que l’on a
                                ensuite raffiné en lui appliquant plusieurs transformations
                                successives en fonction des cas de figure.</p>
                            <figure type="illustration" copyOf="#editionModelIll0005"/>
                            <p>Ce n’est donc pas une chaîne de traitement complètement automatisée
                                qui a été mise en place. Faute de temps, il n’a malheureusement pas
                                été possible de reprendre les feuilles de styles que nous avions
                                écrites pour les réunir en une seule transformation qui puisse venir
                                surcharger les transformations de <persName>Sebastian
                                    Rahtz</persName>. La quantité de fichiers à traiter cinq au
                                total, et leurs différences, n’était pas suffisantes pour justifier
                                cet effort même si cela aurait été intellectuellement plus
                                satisfaisant.</p>
                        </div>
                        <div>
                            <head>La création des feuilles de style pour l’importation</head>
                            <div>
                                <head>La récupération de la macro-structure du document</head>
                                <p>La récupération des segments textuels marqués avec l’utilisation
                                    de styles dans le logiciel de traitement de texte ne posait
                                    guère de problème puisqu’il suffisait de manipuler un élément
                                    XML déjà présent dans le document. En dehors de la structure du
                                    texte déjà prise en charge par les feuilles de style TEI, il
                                    nous restait à nous occuper des styles de caractères que nous
                                    avions définis dans le modèle de document Microsoft Word pour
                                    marquer les entrées d’index et les termes techniques.</p>
                                <p>Comme les notes sont gérées dans un fichier séparé, on utilise la
                                    transformation notes.xsl pour préparer le fichier de notes.
                                    Cette transformation emploie plusieurs modes pour réaliser
                                    plusieurs traitements successifs. Un premier traitement génère à
                                    la place d’éléments <gi>divGen</gi> plusieurs éléments
                                        <gi>div</gi> qui regroupent les différents types de notes en
                                    les numérotant. Puis une seconde passe, remplace les notes dans
                                    le texte par un élément <gi>ref</gi> pointant vers l’élément
                                        <gi>note</gi> nouvellement créé..</p>
                            </div>
                            <div>
                                <head>La récupération de la liste des figures (figures.xsl)</head>
                                <p>Les auteurs de l’édition légendaient ou décrivaient les figures à
                                    part dans un tableau dont le modèle leur avait été communiqué
                                    par avance. La récupération du contenu de ce tableau n’a posé
                                    aucune difficulté. Après transformation du document de
                                    traitement de texte en document XML, nous avons utilisé une
                                    simple feuille de style navigante pour récupérer les données
                                    selon la structure voulue.</p>
                                <p>Il aurait peut-être été possible d’utiliser le même processus
                                    pour récupérer les informations descriptives sur les manuscrits
                                    et composer l’en-tête du fichier TEI. Mais compte-tenu du
                                    caractère crucial des métadonnées présentées dans l’en-tête, on
                                    a préféré remplir manuellement les informations afin d’en
                                    unifier la présentation.</p>
                            </div>
                            <div>
                                <head>L’utilisation d’expressions régulières</head>
                                <p>Afin de faciliter le travail d’importation, nous avions demandé
                                    aux auteurs de l’édition, outre le stylage des portions de texte
                                    à indexer, de fournir une entrée normalisée et, pour les index
                                    patronymique et toponymique, un identifiant pérenne dans le
                                    catalogue de la bibliothèque nationale de France. La
                                    récupération de ces informations nécessitait l’utilisation d’une
                                    expression régulière. Une expression régulière, ou regex
                                        (<foreign
                                        xml:lang="eng"
                                        >regular expression</foreign>), ou
                                    encore expression rationnelle, désigne une chaîne de caractères
                                    que l’on appelle parfois un motif (<foreign
                                        xml:lang="eng"
                                        >pattern</foreign>) et qui décrit un ensemble de chaînes de
                                    caractères selon une syntaxe donnée<ref
                                        type="note" target="#editionModelN0032"
                                    />. Celles-ci sont souvent utilisées en informatique dans
                                    la manipulation et le contrôle de textes compte-tenu de leur
                                    puissance. Elles sont par ailleurs particulièrement utiles pour
                                    traiter des données textuelles non structurées.</p>
                                <p>Comme XSLT est fait pour manipuler des documents XML et que les
                                    documents XML sont du texte, l’utilisation d’expressions
                                    régulières avec XSLT peut s’avérer particulièrement utile. Avec
                                    la version 2 du langage et XPath 2.0, les regex sont supportées
                                    par trois nouvelles fonctions : matches(), replace() et
                                    tokenize(). On peut également en tirer parti avec l’élément
                                        <gi>xsl:analyze-string</gi> et ses deux éléments optionnels
                                        <gi>xsl:matching-string</gi> et
                                        <gi>xsl:non-matching-string</gi>. En pratique les
                                    expressions régulières sont souvent employées dans les
                                    situations suivantes : <list>
                                        <item>pour le balisage lorsque l’on a besoin de convertir du
                                            texte en XML, elles permettent d’identifier des motifs
                                            dans le document source et de le remplacer par des
                                            balises, par exemple si l’on veut placer du texte entre
                                            guillemets dans un élément <gi>p</gi> en TEI</item>
                                        <item>lors de transformations XML quand les contenus sont
                                            balisés de la même manière mais contiennent des contenus
                                            différents.</item>
                                    </list></p>
                                <p>La transformation ttmtChaines.xsl que nous avons mise en place
                                    utilise l’élément <gi>xsl:analyse-string</gi> pour parcourir le
                                    texte à l’intérieur des éléments issus du stylage de caractère
                                    réalisé avec le traitement de texte pour récupérer les
                                    différentes parties de la chaîne de caractère et les traiter. En
                                    créant les éléments <gi>term</gi>, <gi>persName</gi>, ou
                                        <gi>placeName</gi>, on crée un attribut <att>target</att>
                                    qui pointe vers un identifiant en notation camelBack. Cet
                                    identifiant est composé grâce à une fonction qui, elle même,
                                    analyse la chaîne de caractère qui lui est fournie en
                                    entrée.</p>
                                <p>On extrait ensuite les entités nommées du fichier avec
                                    getEntities.xsl pour préparer l’index. C’est manuellement que
                                    l’on décide si la cible créée doit être conservée ou remplacée.
                                    En effet, l’automatisation fondée sur l’extraction de la forme
                                    régularisée du terme ou de l’entité, ne permet pas de tenir
                                    compte des pluriels ou des cas complexes.</p>
                            </div>
                            <div>
                                <head>La numérotation automatique des segments textuels
                                    (autonum.xsl)</head>
                                <p>Comme nous l’avons expliqué plus haut, la numérotation des
                                    segments textuels était basée sur un système déterminé par leur
                                    position dans l’arborescence TEI. Cette numérotation a été
                                    produite automatiquement à l’aide d’une transformation XSLT
                                    basée sur la récursion. La transformation prend ainsi
                                    l’identifiant du témoin manuscrit comme paramètre puis compose
                                    un identifiant en navigant dans l’arbre du document XML. La
                                    transformation s’appuie sur des variables pour composer cet
                                    identifiant, elle utilise par ailleurs les fonctions de
                                    numérotation offertes par XSLT.</p>
                            </div>
                            <div>
                                <head>La numérotation automatique des pages et des folios
                                    (pagination.xsl)</head>
                                <p>Les indications de foliotage ou de pagination avaient été prises
                                    en notes au cours de la transcription entre crochets. Cette
                                    feuille de style utilise l’élément XSLT 2.0 analyse-string afin
                                    de localiser ces marques de pagination dans le texte et leur
                                    appliquer un traitement différent selon qu’il s’agit d’une
                                    pagination ou d’une foliotation. Elle génère les éléments
                                        <gi>pb</gi> et <gi>fw</gi> correspondants avec leurs
                                    attributs. Comme XSLT est un langage fonctionnel dépourvu
                                    d’effet de bord, il n’est pas possible d’utiliser
                                    l’incrémentation d’une variable dans une boucle pour traiter la
                                    numérotation de ces identifiants. Il nous a donc fallu
                                    déterminer une règle fonctionnelle pour les produire. Cette
                                    règle utilise la fonction mathématique du modulo pour numéroter
                                    une page sur deux. </p>
                            </div>
                        </div>
                        <div>
                            <head>Le contrôle qualité et les difficultés rencontrées</head>
                            <p>Sauf dans certains cas l’introduction de marques de paragraphes
                                inutiles dans les titres, nous n’avons rencontré aucune difficulté
                                particulière pour récupérer la structure du texte. L’utilisation
                                d’un modèle de document de traitement de texte pour traiter la
                                macrostructure d’un document ou un double appareil de note se révèle
                                relativement bien adaptée. En revanche, les irrégularités dans le
                                corpus n’ont pas permis de typer automatiquement ces divisions et
                                cette opération a dû être réalisée manuellement. Elle aurait
                                cependant pu être configurée spécifiquement pour chaque cours
                                disposant de la même structure générale.</p>
                            <p>Les manuscrits du toisé présentaient des paragraphes numérotés. Nous
                                n’avons pas eu le temps de produire une transformation basée sur des
                                expressions régulières pour modifier la structure du texte en
                                répondant à tous les cas de figure. La mise au point d’une telle
                                transformation, même si elle est assez complexe, pourra s’avérer
                                utile compte-tenu du nombre de divisions à créer et du nombre de
                                témoins à traiter.</p>
                            <p>Lors de l’importation, plusieurs types de problèmes ont été
                                rencontrés concernant l’application des consignes. Ceux-ci
                                concernaient des oublis, un mauvais positionnement du style de
                                caractère provoquant un problème dans la transformation. Afin de
                                s’assurer de la qualité de la transformation réalisée, il a souvent
                                été nécessaire de mettre en place un dispositif de contrôle-qualité
                                s’appuyant sur l’emploi d’expressions XPath afin de compter le
                                nombre d’éléments à traiter et de vérifier le résultat de la
                                transformation. L’utilisation de ces expressions régulières et de
                                ces expressions XPath donne une idée de l’ampleur du travail
                                effectué : pour le seul manuscrit des ordres ce n’est pas moins de
                                9 098 éléments balisés qui ont été passés en revue pour les seuls
                                éléments renvoyant au glossaire technique. Sur ces entrées, une
                                centaine d’erreurs a du être corrigée, soit une proportion
                                relativement minime. La normalisation des entrées a en revanche été
                                plus chronophage.</p>
                            <p>La création automatique des éléments de pagination et de foliotage
                                s’est révélée très efficace. Cependant elle posait des problèmes
                                assez importants lorsque des marques de pagination avaient été
                                oubliées ou lors d’erreurs dans la numérotation portée sur le
                                manuscrit. Cette information étant cruciale pour la citabilité, il a
                                fallu vérifier manuellement l’ensemble de la pagination et parfois
                                revenir au manuscrit pour traiter les erreurs.</p>
                        </div>
                    </div>
                    <div xml:id="editionModelBodyFr03.05" type="chapter">
                        <head>Évaluation de l’approche</head>
                        <p>Bien que l’importation automatique des documents de traitement de texte
                            ne se soit pas avérée dépourvue d’écueils ou de difficultés,
                            l’utilisation de transformations XSLT s’est révélée être une solution
                            particulièrement efficace compte-tenu de l’importance du balisage à
                            effectuer. Sans cette automatisation, il n’aurait pas été possible de
                            traiter manuellement l’ensemble des fichiers. Une telle automatisation
                            nécessite cependant un contrôle qualité relativement serré, c’est pour
                            cette raison que nous avons notamment renoncé à produire une chaîne de
                            transformation continue. Il nous a en effet paru plus sûr de procéder
                            par étapes en contrôlant à chaque fois le résultat de la transformation.
                            Une telle approche permettait également de corriger, au cas par cas, les
                            différents problèmes de respect des consignes. Toutefois, rapportées au
                            nombre d’éléments marqués, et malgré plusieurs inconsistances entre les
                            fichiers, on a été relativement surpris par la qualité du travail
                            effectué. Cependant, l’expressivité du pseudo-balisage ne permettant pas
                            de traiter complètement tous les besoins, il a été nécessaire de revenir
                            à la main sur certains éléments. Si l’utilisation d’un modèle de
                            document de traitement de texte pour préparer une édition critique
                            XML-TEI ne constitue pas une approche idéale, c’est une méthode
                            acceptable et efficace pour préparer l’édition moyennant un travail
                            relativement important de post-traitement conduit par une personne qui
                            dispose d’une bonne connaissance de la TEI.</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
        <back xml:id="editionModelBack">
            <div xml:id="editionModelBackFr" xml:lang="fre">

                <!-- inclusion du fichier de notes -->
                <!--<xi:include href="divs/desgodetsModelNotes.tei.xml" parse="xml">
                    <xi:fallback>Fichier de notes de desgodetsModelNotes non trouvé</xi:fallback>
                </xi:include>-->

                <!-- lien vers le fichier à télécharger -->
                <div xml:id="editionModelBackFr02" type="downloads">
                    <head>Téléchargements</head>
                    <!--<p>
                        <ref type="file" target="../../files/programme2010.pdf"
                            mimeType="application/pdf">Programme</ref>
                    </p>-->
                    <p>
                        <ref type="file" target="../../schema/roma/desgodetsSchemaTEI.xml"
                            mimeType="application/xml">Fichier ODD</ref>
                    </p>
                    <p>
                        <ref type="file" target="../../schema/desgodetsSchemaTEI.rnc"
                            mimeType="application/xml">Schéma RelaxNG</ref>
                    </p>
                    <p>
                        <ref type="file" target="../../files/desgodetsDocumentation.pdf"
                            mimeType="application/pdf">Documentation pdf</ref>
                    </p>
                </div>

                <!-- liste des figures -->
                <div xml:id="editionModelBackFr03" type="figures">
                    <head>Liste des figures</head>
                    <figure xml:id="editionModelIll0001" type="illustration">
                        <figDesc>
                            <title>Macrostructure XML-TEI de l’édition</title>
                            <desc/>
                        </figDesc>
                        <graphic n="thumb" url="../../images/medium/desgodetsMacrostructure.jpg"
                            mimeType="image/jpeg"/>
                        <graphic n="medium" url="../../images/medium/desgodetsMacrostructure.jpg"
                            mimeType="image/jpeg"/>
                        <graphic n="full" url="../../images/medium/desgodetsMacrostructure.jpg"
                            mimeType="image/jpeg"/>
                    </figure>
                    <figure xml:id="editionModelIll0002" type="illustration">
                        <figDesc>
                            <title>Système de fichier mis en œuvre</title>
                            <desc/>
                        </figDesc>
                        <graphic n="thumb" url="../../images/medium/desgodetsSystemeDeFichiers.jpg"
                            mimeType="image/jpeg"/>
                        <graphic n="medium" url="../../images/medium/desgodetsSystemeDeFichiers.jpg"
                            mimeType="image/jpeg"/>
                        <graphic n="full" url="../../images/medium/desgodetsSystemeDeFichiers.jpg"
                            mimeType="image/jpeg"/>
                    </figure>
                    <figure xml:id="editionModelIll0003" type="illustration">
                        <figDesc>
                            <title>Vue d’écran de l’édition d’un fichier XML-TEI avec l’éditeur
                                Oxygen</title>
                            <desc/>
                        </figDesc>
                        <graphic n="thumb" url="../../images/medium/desgodetsEditeurXML.png"
                            mimeType="image/jpeg"/>
                        <graphic n="medium" url="../../images/medium/desgodetsEditeurXML.png"
                            mimeType="image/jpeg"/>
                        <graphic n="full" url="../../images/medium/desgodetsEditeurXML.png"
                            mimeType="image/jpeg"/>
                    </figure>
                    <figure xml:id="editionModelIll0004" type="illustration">
                        <figDesc>
                            <title>Vue d’écran de l’édition d’un fichier XML-TEI avec le mode auteur
                                l’éditeur Oxygen</title>
                            <desc/>
                        </figDesc>
                        <graphic n="thumb" url="../../images/medium/desgodetsEditeurAuteur.png"
                            mimeType="image/jpeg"/>
                        <graphic n="medium" url="../../images/medium/desgodetsEditeurAuteur.png"
                            mimeType="image/jpeg"/>
                        <graphic n="full" url="../../images/medium/desgodetsEditeurAuteur.png"
                            mimeType="image/jpeg"/>
                    </figure>
                    <figure xml:id="editionModelIll0006" type="illustration">
                        <figDesc>
                            <title>Chaîne de production des fichiers encodés de l’édition</title>
                            <desc/>
                        </figDesc>
                        <graphic n="thumb" url="../../images/medium/desgodetsProduction.jpg"
                            mimeType="image/jpeg"/>
                        <graphic n="medium" url="../../images/medium/desgodetsProduction.jpg"
                            mimeType="image/jpeg"/>
                        <graphic n="full" url="../../images/medium/desgodetsProduction.jpg"
                            mimeType="image/jpeg"/>
                    </figure>
                </div>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
